<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der  2. Juli 1980</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band55_1980-07-02</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1980-07-02">Mittwoch, 2. Juli 1980</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-12-06">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="55-0837" facs="55_1980-07-02_0837.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Mittwoch, 2. Juli 1980<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Wirtschaftsverlag bei der Überreichung des Dekrets zur Führung<lb/>
des Staatswappens, wozu mich Präs. <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> als deren Geschäftsführer<lb/>
eingeladen hat, traf ich die ganze Wirtschaftsbundhierarchie. Ihre<lb/>
Sitzung hat länger gedauert und ich platzte daher genau in ihre<lb/>
Besprechung. Alle Länderkammerpräsidenten der Handelskammer, selbst<lb break="no"/>verständlich der Generalsekretär <name type="person" ref="#per__118736">Schüssel</name>, überraschend für mich<lb/>
auch der Vizebgm. <name type="person" ref="#per__109293">Busek</name> und Vizekanzler a.D. <name type="person" ref="#per__97358">Bock</name>. Die Überreichung<lb/>
des Dekretes, wie <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> sich vorstellte, sollte im Maschinensaal<lb/>
auf einer Offsetmaschine vor versammelter Belegschaft übergeben<lb/>
werden. Natürlich hatte ich auf meinen erlernten Beruf viele Be<lb break="no"/>zugsmöglichkeiten, auf meine Ehrenmitgliedschaft bei der graphischen<lb/>
Gewerkschaft eine gute Ausgangsbasis und weil ich noch niemals so<lb/>
systematisch und vollkommene Unterlagen über den Verlag und die<lb/>
Druckerei in den Akten gefunden hatte, ein herrliches Redematerial.<lb/>
Die Druckerei muß vor nicht allzu langer Zeit noch sehr veraltet<lb/>
gewesen sein, jetzt wurden modernere Offsetmaschinen aufgestellt,<lb/>
der Lichtsatz eingeführt, die Farbklischees werden alle zugekauft,<lb/>
die Buchbinderei erst schön langsam modernisiert und ausgebaut.<lb/>
Daß die Druckerei und der Verlag trotzdem gut arbeiten können, liegt,<lb/>
glaub ich, primär darin, das viele Periodika erscheinen, die für die<lb/>
Unternehmer Pflichtlektüre sind. Auf alle Fälle lebt dieser Verlag<lb/>
besser als z.B. der Vorwärts-Verlag. Bei der Besichtigung meinte<lb/>
<name type="person" ref="#per__97893">Sallinger</name>, aber auch <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name>, es muß für mich sehr erfreulich sein,<lb/>
sich in meinem Beruf sozusagen umsehen zu können. Dies stimmt, doch<lb/>
bin ich natürlich daher auch kritischer und war über den spät<lb/>
eingeleiteten Umstellungsprozeß sehr überrascht. Scheinbar dürfte<lb/>
diese auch tatsächlich geschehen sein, als Präs. <name type="person" ref="#per__97487">Graf</name> seit paar<lb/>
die alleinige Geschäftsführung übernommen hat. Der Verlag selbst<lb/>
wurde von <name type="person" ref="#per__97852">Raab</name> 1945 bereits gegründet, bei geschickter Führung kann<lb/>
ihm allerdings nie etwas passieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sektionschef <name type="person" ref="#per__112949">Kazda</name> und <name type="person" ref="#per__97584">Jagoda</name> berichten mir, daß die Verhandlungen<lb/>
mit der Personalvertretung in der Ausschreibungskommission für die<lb/>
Energiesektion sehr schleppend weitergehen. Bei befürchten, daß die<lb/>
Arbeitnehmer auf der einen Seite erklären, sie müßten jeden Bewerber<lb/>
genau prüfen, es wird jeder vorgeladen und muß seine Konzeption der<lb/>
<pb n="55-0838" facs="55_1980-07-02_0838.jpg"/>Sektionsführung darlegen, dies beansprucht sehr viel Zeit, sie<lb/>
haben den Eindruck, die Personalvertretung möchte am liebsten die<lb/>
Entscheidung auf den Herbst hinausschieben. Ich ersuche sie neuer<lb break="no"/>dings auf alle die formellen Wünsche einzugehen, auch dann, wenn es<lb/>
viel Zeit kostet, damit<add>[man]</add> nicht behaupten kann, es wurde nicht genau,<lb/>
ja gewissenhaftest geprüft und beraten. <choice><choice><sic>Was</sic><corr>Daß</corr></choice></choice> die Personalvertretung<lb/>
ferngelenkt wird, wahrscheinlich noch immer von Ing. <name type="person" ref="#per__112947">Engelmayer</name>,<lb/>
ist mir schon klar.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Arbeiterkammer hat die in der letzten Periode ausgeschiedenen<lb/>
Kammerräte und die durch die Landesregierung erstmals auszuzeichnenden<lb/>
Kammerräte zu einem Essen in den Rathauskeller eingeladen. Da auch<lb/>
gleichzeitig die Gewerkschaftsvorsitzenden dazu gebeten wurden, bin<lb/>
ich in dieser Funktion dort aufgekreuzt. Natürlich war Präs. <name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name><lb/>
von der AK sehr erfreut, da ich doch mehr oder minder als Aufputz<lb/>
verwendet werden konnte, der Sozialminister hatte nämlich zugesagt,<lb/>
war dann aber doch nicht erschienen. Als Abschiedsgeschenk wurde<lb/>
den Kammerräten ein japanisches Radiogerät Toshiba QR 2000, Kosten<lb/>
für die Kammer 1.100,–– S, gegeben. Natürlich habe ich dann in<lb break="no"/>formell dagegen protestiert, denn entgegen der Behauptungen<add>[, für]</add> ein so<lb/>
kleines Gerät gibt es keine österr. Produktion, weiß ich, daß z.B.<lb/>
Philips LCD Clock Radio anbietet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Der Verein für Konsumenteninformation muß<lb/>
eine solche Zusammenstellung haben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei der Verleihung der Landesehrenzeichen hat Bgm. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> die Be<lb break="no"/>deutung der Arbeiterkammer herausgestrichen, den dann drei Dutzend<lb/>
Auszeichnungsempfängern aber keine persönliche Laudatio gehalten.<lb/>
NR und Vizepräs. der AK <name type="person" ref="#per__112942">Braun</name> dankte namens der Ausgezeichneten<lb/>
und verwies mit Recht darauf, daß es seit dem 60-jährigen Bestehen<lb/>
der AK das erstemal ist, daß AK-Funktionäre eine Auszeichnung be<lb break="no"/>kommen. Dies hat mich eigentlich sehr überrascht. Ein typisches<lb/>
Zeichen, daß selbst während meiner langjährigen Direktionsführung<lb/>
in der AK an dieses Problem nie gedacht wurde. Vereinzelt wurden<lb/>
in der Vergangenheit für Gewerkschaftsfunktionäre über das Sozial<lb break="no"/>ministerium Auszeichnungen beantragt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__125291">MARTIN</name>: Bitte mich mit Sekr. <name type="person" ref="#per__97357">Blümel</name> verbinden.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0839" facs="55_1980-07-02_0839.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">In der Paritätischen Kommission, deren Vorsitz diesmal der Bundes<lb break="no"/>kanzler selbst führte, gab es eine Reihe von Freigaben für Lohn<lb break="no"/>verhandlungen von Metallarbeitern bis zu den Lebensmittelarbeitern.<lb/>
Die Vorsitzführung durch <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> war mir diesmal besonders recht,<lb/>
es herrschte zwar Einigkeit, daß alle diese Lohnanträge freigeben<lb/>
werden sollten, aber rein formell sollte mir niemand vorwerfen<lb/>
können, ich handle sozusagen im eigenen Interesse als Vorsitzender<lb/>
der Paritätischen Kommission, wenn die Lebensmittelarbeitergewerk<lb break="no"/>schaft entsprechende Forderung stellt. Selbstverständlich gab es<lb/>
die üblichen Bemerkungen zu Protokoll, daß alle Lohnerhöhungen sich<lb/>
auf die Preis auswirken werden, die Arbeiterkammer gab dann wieder,<lb/>
wie dies seit Jahrzehnten geschieht, ihre ergänzenden Protokoll<lb break="no"/>stellungnahmen. Es ist im wahrsten Sinne des Wortes schon sehr<lb/>
institutionalisiert und läuft auf vorgegebenen Bahnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Stickstoffdünger wurde für Chemie Linz um 2 % von der Pari<lb break="no"/>tätischen<add>[Kommission]</add> <choice><choice><sic>erhöhung</sic><corr>erhöht</corr></choice></choice>. Präs. <name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> meinte, bei den Preisverhandlungen<lb/>
über Getreide müßte jetzt diese Erhöhung wohlwollend berücksichtigt<lb/>
werden. Ich sagte natürlich eine entsprechende Prüfung zu. Das<lb/>
wirkliche Problem aber bei der jetzigen Preisrunde ist, daß die<lb/>
Landwirtschaftsvertreter anschließend nach der Paritätischen Kom<lb break="no"/>mission zu mir kamen und eine Erhöhung des Verzinsens für den Ma<lb break="no"/>schineneinsatz in der Kalkulation verlangten. Bis jetzt wurde für<lb/>
die Verzinsung 4 % eingesetzt, ein Ansatz, den es bei anderen<lb/>
Sparten gar nicht gibt. Die Agrarier meinen nun, es müßten 4,5 %<lb/>
bereits für den Agrarinvestitionskredit AIK bezahlt werden, weshalb<lb/>
auf alle Fälle der Ansatz zu gering ist. Dipl.Ing. <name type="person" ref="#per__115003">Weihs</name> von der AK<lb/>
hat mir anschließend daran erörtert, daß eben das von der Landwirt<lb break="no"/>schaft vehement verteidigte Kalkulationsschema, das ich ja immer<lb/>
bekämpfte, jetzt bereits auch für die Landwirtschaft vollkommen<lb/>
unbefriedigende Ergebnisse bringt. Diese Preisverhandlungen werden<lb/>
sehr formal geführt, betriebswirtschaftliche Notwendigkeit äußerst<lb/>
schwierig nachzuweisen und deshalb der volkswirtschaftlich gerecht<lb break="no"/>fertigte Preis nach ganz anderen Kriterien festzusetzen. Präs.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97691">Lehner</name> meinte zu mir, es müßten 20 Groschen sein, 40 wurden von der<lb/>
Landwirtschaftskammer beantragt, in Wirklichkeit weiß er, daß er,<lb/>
wenn er die Hälfte bekommt, auch sehr zufrieden sein wird.<lb/>
</p>
            <pb n="55-0840" facs="55_1980-07-02_0840.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Überprüfung des Kaffeepreises konnten sie sich in<lb/>
der Präsidentenvorbesprechung, wie mir dann am Abend mitgeteilt<lb/>
wurde, nicht einigen. Ursprünglich wollten die AK und der ÖGB beim<lb/>
Handelsministerium beantragen, daß aufgrund des Preisgesetzes eine<lb/>
amtliche Überprüfung erfolgen soll. Jetzt wurde beschlossen, der<lb/>
Preisunterausschuß soll noch einmal die Situation erörtern und ev.<lb/>
Beschlüsse fassen. Die AK hatte nur angemeldet, sollte es dort<lb/>
zu keiner Einigung kommen, wird man an das Handelsministerium heran<lb break="no"/>treten.</p>
            <p xml:space="preserve">Die formelle Entscheidung und vor allem aber die verschieden ge<lb break="no"/>wichteten Lohn- u. Preisanträge sind eigentlich das Unbefriedigende<lb/>
an der Paritätischen Kommission, dies schon seit Jahrzehnten.<lb/>
Der Kaffeepreis ist für die Konsumenten interessant, der Stick<lb break="no"/>stoffpreis für die Landwirtschaft, viele andere Preise aber, die<lb/>
im Lebenshaltungskostenindex eine bedeutende Rolle spielen, be<lb break="no"/>kommt man kaum in Griff. Die Lohnfreigabe für ein paar hundert<lb/>
Mühlenarbeiter wird formell genauso gleich behandelt als die Frei<lb break="no"/>gabe der Metallarbeiter mit hunderttausenden davon Betroffenen.<lb/>
Trotz dieser Unzulänglichkeiten weiß ich kein besseres System.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Plastikunternehmer <name type="person" ref="#per__126381">Hirsch</name> aus Wr. Neustadt ist mit dem National<lb break="no"/>rat Hörstatt<add>[es existiert weder ein NR- noch BR- oder nö. LT-Abg. mit diesem Namen]</add> ?? wegen einer Investition von 12 bis 14 Mio. S ins<lb/>
Parlament gekommen. Er hat derzeit eine Maschine und einen Umsatz<lb/>
von 100 Mio. S, er möchte eine zweite aufstellen und würde dann<lb/>
den Umsatz leicht verdoppeln können. MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> sieht eine große<lb/>
Möglichkeit, wenn es ihm gelingt, den ERP-Fonds dafür zu ge<lb break="no"/>winnen, ungünstigenfalls müßten wir über die Bürges versuchen, ei<lb break="no"/>nen Teil Investitionskreditzinsenzuschuß zu geben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">MR <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name> hat mir mitgeteilt, daß die Fa. Legart<add>[?]</add> auch im BKA bei<lb/>
Staatssekretär <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name> war, der hat ihnen sofort vorgeschlagen,<lb/>
er wird die Koordination über die Finanzierung übernehmen, da<lb/>
Heidenreichstein, wo das neue Werk gebaut werden soll, ja tat<lb break="no"/>sächlich in die Grenzlandförderung und damit ins BKA falle. <name type="person" ref="#per__97493">Gröger</name>,<lb/>
aber auch ich sind damit sehr einverstanden. Wir haben verhältnis<lb break="no"/>mäßig unbürokratisch und sehr schnell entschieden. Der gewünschte<lb/>
Brief wurde von mir sofort abgefertigt. Im BKA wird dies sicherlich<lb/>
<pb n="55-0841" facs="55_1980-07-02_0841.jpg"/>ein ganz beträchtliche Weile länger dauern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Eine ähnliche, für das Ausland typische Entscheidung ist auch bei<lb/>
der Beteiligung an den zwei großen Projekten Eisenbahnbau und Stau<lb break="no"/>kraftwerk am Niger für die äußerst arme Rep. Niger gefallen. Der<lb/>
vor längerer Zeit vorsprechende Minister war mit dem Konsul <name type="person" ref="#per__126382">Gerstl</name><lb/>
beim Bundeskanzler. Während ich keinerlei Zusagen gegeben habe,<lb/>
weil ich ja über keinerlei Geldmittel verfüge, hat <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> erklärt,<lb/>
selbstverständlich würde man aus der Entwicklungshilfe diesen<lb/>
Staat besonders unterstützen. Alle Details sollte man mit <name type="person" ref="#per__110169">Nußbaumer</name><lb/>
besprechen. Konsul <name type="person" ref="#per__126382">Gerstl</name> fürchtet nun, daß die dafür notwendigen<lb/>
gleichen Kredite, maximal 3 % Verzinsung bei wenigstens 15 Jahre<lb/>
Laufzeit, schwer zu bekommen sind. Er möchte deshalb mit dem Finanz<lb break="no"/>minister und mit Unterstützung von mir Gespräch führen. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name>,<lb/>
der dann dazu kam, meinte, das Ganze sollte ich bei der nächsten<lb/>
Regierungsbesprechung anhängig machen, dazu bin ich gern bereit<lb/>
ich weiß nur jetzt schon, daß ein unbedeutender Beitrag wird von<lb/>
Österreich geleistet werden können. Das Schlimmste sind immer diese<lb/>
großzügigen Zusagen oder zumindestens diese Andeutungen, die dann<lb/>
bei den "Bittstellern" ganz falsche Eindrücke ergeben. Dies gilt<lb/>
sowohl für österr. Firmen als auch für ausländische Minister, die<lb/>
meistens mit konkreten Projekten kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte für nächste Regierungssitzung alles<lb/>
über Niger zusammenstellen lassen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="#per__126383">Gruber</name> von der Nationalbank wurde von seinem Generaldirektor<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>, wie er sagte, beauftragt, ein Kernenergienutzungsgesetz<lb/>
auszuarbeiten. Allen Ernstes ist in diesem Gesetzesentwurf vorge<lb break="no"/>sehen, daß ein neues System auch der Atommüllagerung in Österreich<lb/>
geschaffen werden soll. Ich habe mich sofort geweigert über dieses<lb/>
Gesetz weiter zu sprechen. Ich habe Dr. <name type="person" ref="#per__126383">Gruber</name> empfohlen, diesen<lb/>
Gesetzentwurf nicht einmal im Rahmen der Atombefürworter, also des<lb/>
<name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name>-Vereins, näher zu erörtern. Wenn dieser Gesetzentwurf bekannt<lb/>
wird, würde er wie in das jetzige Volksbegehrensverfahren wie eine<lb/>
Bombe einschlagen, die Atomgegner hätten die besten Propagandawaf<lb break="no"/>fen, die man sich vorstellen kann. Dr. <name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name>, der denn Entwurf auch<lb/>
überflogen hat, meinte, er ist sowieso nichts anderes als eine<lb/>
<pb n="55-0842" facs="55_1980-07-02_0842.jpg"/>Abschrift des Schweizer Gesetzes. <name type="person" ref="#per__97627">Kienzl</name> dürfte seine Leute in<lb/>
der Nationalbank nicht beschäftigen können und zieht sie daher<lb/>
zu allen möglichen und unmöglichen Arbeiten heran. Angeblich ist<lb/>
<name type="person" ref="#per__126383">Gruber</name> dabei auch auf ausgedehnte Dienstreisen geschickt worden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__110944">Zluwa</name> hat mir dann mitgeteilt, er hätte die Akte bezügl. der<lb/>
Beauftragung von einem gewissen <name type="person" ref="#per__126384">Singer</name>, durch Sekt.Chef <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name> für<lb/>
eine Atommüllagerung Gespräche zu führen, genau studiert. Er sieht<lb/>
keine Gefahr, daß daraus dem Ministerium eine Zahlungsverpflich<lb break="no"/>tung erwächst. Das Anbot von <name type="person" ref="#per__126384">Singer</name> jetzt über Paraguay eine Atom<lb break="no"/>lagerstätte zu finden, mit der dortigen Regierung in konkrete Ver<lb break="no"/>handlungen zu treten, worüber die GKT (Kernkraftwerk-Gesellschaft<lb/>
Tullnerfeld)<add>[Gemeinschaftskernkraftwerk Tullnerfeld GmbH]</add> also mir einen Brief schrieb, wird das Handelsministe<lb break="no"/>rium so beantworten, daß dafür ausschließlich die Verbundgesell<lb break="no"/>schaft zuständig ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Genau dieselbe Zuständigkeit ergibt sich auch für die Gespräche<lb/>
mit der Sowjetunion. Der sowjet. Botschafter in Österreich hat nun<lb/>
von der Verbund das gewünschte Unterlagenmaterial bekommen. Die<lb/>
Verbund wird alle diesbezügl. Verhandlungen, bis endlich ein Ver<lb break="no"/>handlungspartner von der sowjet. Seite konkret genannt wird, führen.<lb/>
Gott sei Dank habe ich in der Vergangenheit schon immer klar und<lb/>
deutlich selbst gegen den Wunsch des damaligen Sektionschefs <name type="person" ref="#per__107937">Frank</name><lb/>
entschieden,<add>[daß]</add> all diese Fragen Angelegenheit der Gesellschaft sind.<lb/>
Wir wären in des Teufels Küche gekommen, wenn wir diese Kompetenz<lb/>
an uns gezogen hätten, wie es sicherlich ehrgeizige Bürokraten<lb/>
gerne gehabt hätten. Die politische Verantwortung kann sowieso nicht<lb/>
delegiert werden und trifft in der vollen Stärke sowieso mich.<lb/>
Kommerzielle od. finanzielle dann auch noch dazu zu übernehmen,<lb/>
lehne ich aber, so wie in der Vergangenheit, ganz entschieden ab.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte diese Idee dann der neuen Sektions<lb break="no"/>leitung vollkommen klar zu machen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Plenum des Nationalrates gab es wegen des Budgetüberschreitungs<lb break="no"/>gesetzes eine langwierige Debatte, am Abend stand dann sogar das<lb/>
Ges.m.b.H.-Gesetz, welches einstimmig beschlossen wurde, in hef<lb break="no"/>tigster Diskussion. Da die GesmbH in Hinkunft genauer kontrolliert<lb/>
wird, ergab sich für die Wirtschaftstreuhänder die Frage, wer diese<lb/>
<pb n="55-0843" facs="55_1980-07-02_0843.jpg"/>Kontrolle durchführen kann. Die Steuerprüfer müssen zusätzliche<lb/>
Ergänzungsprüfungen ablegen, dafür erklärt der Präs. d. Wirtschafts<lb break="no"/>prüfer, <name type="person" ref="#per__114940">Burkert</name>, hätte er nicht die Voraussetzungen in der Kürze der<lb/>
Zeit schaffen können. Die Freiheitlichen haben deshalb diese Kritik<lb/>
aufgenommen, entsprechende Abänderungsanträge eingebracht, die aber<lb/>
sowohl von der ÖVP als auch von der SPÖ abgelehnt wurden. Mit Recht<lb/>
hat der Sprecher der Sozialisten, selbst Steuerprüfer, <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name>,<lb/>
darauf verwiesen, daß man jahrelang wußte, daß dies kommt. Außerdem<lb/>
genügt nach seiner Auffassung und Erfahrung die Übergangszeit voll<lb break="no"/>kommen. Präs. <name type="person" ref="#per__114940">Burkert</name> hat sich anschließend mit <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> über<lb/>
dieses Problem unterhalten. Da ich zufällig dazukam, konnte ich die<lb/>
Diskussion mit großem Genuß verfolgen. <name type="person" ref="#per__97757">Mühlbacher</name> hatte <name type="person" ref="#per__114940">Burkert</name><lb/>
vorgeworfen, jetzt ist er endgültig im freiheitlichen Wasser ge<lb break="no"/>landet. Darüber war <name type="person" ref="#per__114940">Burkert</name> sehr unglücklich, dies nicht zuletzt<lb/>
deshalb, weil die Wahl zur Wirtschaftstreuhänderkammer von einer<lb/>
Gruppe angefochten wird. Es ist mit größter Wahrscheinlichkeit anzu<lb break="no"/>nehmen, daß der Verfassungsgerichtshof dieser Anfechtung Recht gibt<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__97584">JAGODA</name>: Wie lauft jetzt endgültig dieses ganze<lb/>
Verfahren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die polnische Gewerkschaftsdelegation, geführt vom Metallarbeiter<lb break="no"/>vorsitzenden, die mit dem Österr. Gewerkschaftsbund über Wirtschafts<lb break="no"/>probleme ein gemeinsames Seminar führt, war sehr erfreut und über<lb break="no"/>rascht, daß ich doch ganz kurz bei ihnen aufgetaucht bin. Abends<lb/>
nach dem Parlament bin ich noch schnell zum Heurigen, wo trifft man<lb/>
sich sonst in Wien, gefahren. Der Veranstalter, Gen.Sekr. <name type="person" ref="#per__97563">Hofstetter</name>,<lb/>
aber vor allem auch sein neuer Sekretär für Auslandsbeziehungen,<lb/>
<name type="person" ref="#per__126385">Hummel</name>, war über mein Erscheinen sehr erfreut. Dies wertet die<lb/>
polnische Delegation ungeheuer auf. Da ich mit diesen Oststaaten<lb/>
auch den Wirtschaftskontakt pflegen muß, weiß ich andererseits ganz<lb/>
genau, wie es wieder für mein Image in diesen Staaten gut ist, daß<lb/>
ich nicht nur mit den Ministern und offiziellen Stellen, sondern<lb/>
mit den Gewerkschaften entsprechenden Kontakt halte. Dies galt<lb/>
für die ungarische Lebensmittelarbeiterdelegation genauso wie für<lb/>
die jetzige polnische. Überrascht war ich, festzustellen, daß in<lb/>
dieser Delegation aber weniger Gewerkschafter sitzen als Ver<lb break="no"/>treter verschiedenster Institute, die direkt mit dem Außenministerium<lb/>
<pb n="55-0844" facs="55_1980-07-02_0844.jpg"/>Polens, teils auch mit dem Außenhandelsministerium verbunden sind.<lb/>
Diese Institute können von den Gewerkschaften herangezogen werden,<lb/>
die meisten Mitarbeiter dieser Institute haben aber persönliche<lb/>
Beziehungen zu Gewerkschaften, die Gewerkschafter laden sie daher<lb/>
sehr gerne, schon allein wegen ihrer guten Englischkenntnisse, zu<lb/>
solchen Tagungen ein. Bei uns in Österreich haben wir in dieser<lb/>
Beziehung eine bessere Organisation. Den Gewerkschaften steht so<lb break="no"/>zusagen die Arbeiterkammer als wirklich eigene Institution zur Ver<lb break="no"/>fügung.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Hast du die Zusammensetzung dieser<lb/>
Delegation genauer gekannt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der eine Institutsvertreter erläuterte mir, daß es im Rahmen des<lb/>
GATT sehr wohl eine Möglichkeit gibt, daß Österreich mit Polen eine<lb/>
Freihandelszonenregelung ähnlich<add>[der]</add> Finnlands abschließt. Wenn ein<lb/>
Land<add>[meint?]</add>, daß dafür ein waiver notwendig sei, wurde<add>[dies?]</add> mit der Begründung<lb/>
entkräftet, daß die EFTA-Staaten nicht einmal für den EFTA-Ver<lb break="no"/>trag einen solchen waiver bekommen haben, es genügt ihn anzumelden,<lb/>
er wird nie geprüft, das GATT nimmt sozusagen die Situation zur<lb/>
Kenntnis. Überrascht war ich, daß auch bei dieser Gewerkschafts<lb break="no"/>delegation dieses Projekt Freihandelszonenregelung zwischen einem<lb/>
COMECON-Staat und Österreich zur Sprache kam. Für mich ist es gar<lb/>
keine Frage, daß man von oben gelenkt überall dieses Projekt jetzt<lb/>
weiterhin besonders verfolgen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Bitte eine kurz gefaßte Zusam<lb break="no"/>menfassung der GATT-Möglichkeit.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="55_0836_06" facs="55_1980-07-02_0836-06.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 2.7.1980</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>