<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der  8. Oktober 1976</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band32_1976-10-08</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1976-10-08">Freitag, 8. Oktober 1976</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-01-31">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="32-1115" facs="32_1976-10-08_1115.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 8. Oktober 1976<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Betriebsräte aller Unilever-Betriebe mache mit dem General<lb break="no"/>direktor <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> und seinem neuen Finanzreferenten jährlich eine<lb/>
längere Aussprache. Vorher habe ich immer eine Stunde Gelegenheit,<lb/>
sie über wirtschaftliche Fragen zu informieren und auch darüber zu<lb/>
diskutieren. Solange ich bei <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> dann noch anwesend bin,<lb/>
ca. eine weitere Stunde, hatten sie diesmal interessanterweise<lb/>
keine mündlichen Anfragen sondern schriftlich bereits fixiert,<lb/>
was sie von ihm wissen wollten: Mitbestimmung: <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> stellte<lb/>
seine Antwort auf die Team-Arbeit, aber insbesondere des führenden<lb/>
Managements ab. Parität in den Aufsichtsräten: wofür er sich auch<lb/>
aussprach. Wie weit die Multis bei ihrer Personalpolitik unabhängig sind,<lb/>
das er mit einem glatten JEIN beantwortete, d.h. ja und nein.<lb/>
Die letzte Entscheidung, glaubt er, liegt bei ihm, in Wirklichkeit<lb/>
beim Rotationssystem natürlich bei der Zentrale, sicherlich kann<lb/>
er den einen oder anderen ablehnen oder zumindestens so verzögern,<lb/>
dass dann in der Rotation ein anderer kommt. Ich ergänzte, resp.<lb/>
machte unseren Gewerkschaftsstandpunkt mehr oder minder klar, der<lb/>
in dem Fall aber niemals sich sehr stark von seiner Auffassung<lb/>
unterschied. <name type="person" ref="per:97936">Seefranz</name> gibt sich als aufgeschlossener General<lb break="no"/>direktor und ist es auch. Bei der Vermögensbildung erzählte er<lb/>
von seiner jug. Firma. Dort haben 70 % ja doch die verstaatlichten<lb/>
Banken, 30 % ist im Eigentum der Arbeiter. Bei einem durchschnitt<lb break="no"/>lichen Lohn von 3.750.– Dinar pro Monat erhalten sie als Prämie<lb/>
4.000 Dinar pro Jahr, das ist der 13. Gehalt, den sie dort noch<lb/>
nicht haben. Ich erklärte, dass vor 20 Jahren ich mit <name type="person" ref="per:98003">Taus</name><lb/>
im Kummer-Institut über dieses Problem diskutiert habe und bis heute<lb/>
noch kein brauchbares Modell kenne. Wenn aber, so sagte ich damals,<lb/>
und das gilt auch noch für heute, Mautner Markhof oder Unilever<lb/>
um zwei Beispiele zu nennen, bereit sind, das Vermögen aufzuteilen,<lb/>
bin ich sofort bereit, als Gewerkschaft hier nach christlich und<lb/>
gerechten System ein solche Aufteilung oder Vermögensbildung vorzu<lb break="no"/>nehmen. Für mich zeigt auch das jug. Beispiel, dass bei diesem Be<lb break="no"/>trieb scheinbar nichts anderes herauskommt als eben ein höherer<lb/>
Lohn. Den holen wir uns als Gewerkschaft jetzt automatisch ohne<lb/>
überkomplizierte Systeme erst solche anzustreben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Versuche herauszubringen, wieso Unilever noch<lb/>
bei einem jug. Betrieb Einfluss hat.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1116" facs="32_1976-10-08_1116.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Mit <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> hatte ich eine Aussprache, um zu klären, ob bei der<lb/>
TIWAG ein Prokurist-Posten, der jetzt durch Pensionierung frei wird<lb/>
und von einem Sozialisten besetzt ist, weiterhin de SPÖ als Vorschlags<lb break="no"/>recht gewährt wird. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> hat eindeutig mir gegenüber gesagt,<lb/>
er ist mit jedem Vorschlag einverstanden, insbesondere hat er volles<lb/>
Verständnis, dass die Frau von <name type="person" ref="per:114508">Tieber</name> nicht nach Wien gehen will.<lb/>
Er selbst würde auch niemals nach Wien übersiedeln. Wenn die SPÖ-Tirol<lb/>
einen solchen Vorschlag macht, ist er einverstanden. Nachdem ich vorher<lb/>
mit <name type="person" ref="per:97891">Salcher</name> gesprochen habe, und dieser mir ausdrücklich zustimmte,<lb/>
müsste die Sache laufen. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> verwies darauf, dass in Ost<lb break="no"/>tirol für den Dörfer-Speicher<add>[?]</add>, d.h. das grosse Speicherkraftwerk sind,<lb/>
aber nur wenige sich dafür aussprechen. Ich sagte <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> zu, nächstes<lb/>
Jahr wieder nach Osttirol zu fahren, um mit dem Bürgermeister und<lb/>
ganz besonders mit den Kraftwerksgegnern neuerdings zu diskutieren.<lb/>
und Besprechungen zu führen. <name type="person" ref="per:98048">Wallnöfer</name> erinnerte mich auch noch daran,<lb/>
dass die TIWAG dringendst die zweite Etappe der Strompreiserhöhung<lb/>
braucht und rechnet, diesmal wieder einen Groschenbetrag zu bekommen.<lb/>
Die vorletzte hatte ich als Groschenbetrag durchgezogen, das letzte<lb/>
Mal allerdings wollten alle eine perzentuelle Erhöhung, ob es diesmal<lb/>
anders wird, kann ich ihm von vornherein nicht zusagen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> hat geschickterweise <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> organisiert, dass dieser den Verein<lb/>
für Konsumenteninformation besuchte. Bei einer Diskussion und an<lb break="no"/>schliessenden Besichtigung des neu ausstaffierten Beratungslokals<lb/>
Münchnerhof wurden er und ich natürlich sowohl von den Journalisten<lb/>
und dem Rundfunk als auch von den Funktionären des Vereins befragt,<lb/>
welche Mittel wir zusätzlich zur Verfügung stellen können. Ich er<lb break="no"/>widerte, dass wir nächstes Jahr sowieso über 9,200.000 S aufbringen<lb/>
und in Wirklichkeit die Vereinsmitglieder ihren Anteil erhöhen<lb/>
müssten. Dann geht automatisch auch der des Handelsministeriums<lb/>
mit. Die einzige Lösung sehe ich darin, dass die Länder beitreten,<lb/>
wodurch ebenfalls gleich wieder ein Millionen-Schub kommen würde<lb/>
genauso wie seinerzeit, als das Handelsministerium beigetreten ist.<lb/>
<name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagte, man würde, wenn besondere Aufgaben dm Verein erwachsen,<lb/>
auch besondere Mittel aufbringen müssen. Wie er dies bei dieser<lb/>
Budgetsituation verwirklichen will, ist mir nicht ganz klar. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
müsste einfallen, irgendwelche Aktivitäten des Bundeskanzleramtes<lb/>
im Verein zu machen, dann kann er vielleicht von <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> wirklich<lb/>
noch zusätzliche Mittel in einem BÜG bekommen.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1117" facs="32_1976-10-08_1117.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Bei der Pressekonferenz über die Aufklärung und Diskussionsversamm<lb break="no"/>lungen über Atomenergie stellte sich sofort heraus, dass <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name><lb/>
Wert darauf legt, die differente Auffassung zwischen ihm und mir<lb/>
zu dokumentieren. Dies ist mir sehr recht, denn eine solche besteht<lb/>
tatsächlich und kann uns politisch auch nicht schaden sondern zeigt<lb/>
nur, dass nicht überall eine Übereinstimmung existiert. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> behaup<lb break="no"/>tet, die Atomkraftwerk-Befürworter und letzten Endes auch <name type="person" ref="per:97337">Bauer</name><lb/>
hätte ihm seinerzeit gesagt, die Mülldeponie und Wiederaufbereitungs<lb break="no"/>frage sei gelöst. Alles würde ins Ausland gehen. Mit mir hat man damals<lb/>
noch nicht gesprochen, ich war dafür aber auch nicht zuständig.<lb/>
Vielleicht hätte ich es auch geglaubt, hätte allerdings mich doch<lb/>
mehr konkret darum gekümmert und vor allem entsprechende Unterlagen<lb/>
verlangt. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> steht nun auf dem Standpunkt, das erste Kernkraft<lb break="no"/>werk kann nur dann in Betrieb gehen, bis eine restlose Klärung<lb/>
dieser Frage erfolgt. Hier hat er momentan eine härtere Haltung als<lb/>
<name type="person" ref="per:107938">Leodolter</name>, die sich schon zufriedengeben will, wenn die entspre<lb break="no"/>chenden Vorverträge oder positive Verhandlungsergebnisse vorgelegt<lb/>
werden. <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sagt auch, er hätte sich jetzt in der letzten Zeit<lb/>
immer mehr mit den Problemen beschäftigt und komme immer mehr zu<lb/>
der Auffassung, dass man weitere Kernkraftwerke mit grösster Vor<lb break="no"/>sicht in Angriff nehmen soll, weil etliche Sicherheitsprobleme<lb/>
nicht gelöst sind. Ich habe das Gefühl, <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> artikuliert nur<lb/>
die Meinung und Stimmung eines Teils der Bevölkerung, die – und das<lb/>
sagt er mit Recht – auch in Schweden zum Ausdruck kam, bei ihm<lb/>
allerdings vor den schwedischen Wahlen. Ich brauchte meinen Stand<lb break="no"/>punkt nicht zu ändern, den ich seit eh und je habe und habe ihm<lb/>
auch dezidiert erklärt, ich bin weder ein Freund noch ein Feind<lb/>
der Atomkraftwerke, sehe keine andere Möglichkeit, unseren Strom<lb break="no"/>bedarf auf lange Zeit zu decken, wenn die Technologie nicht neue<lb/>
Erkenntnisse bringt. Ich könnte sogar mit ruhigem Gewissen sagen,<lb/>
ich habe am Zustandekommen des ersten Kernkraftwerks-Baubeschlusses<lb/>
überhaupt nicht mitgewirkt, denn ich kann mit nicht erinnern, dass<lb/>
jemals in der Regierung darüber verhandelt wurde. Trotzdem stehe<lb/>
ich dazu, dass man überhaupt keine andere Wahl gehabt hat. Vielleicht<lb/>
hätte ich damals auch schon mehr auf die Mülldeponie und Wiederaufbe<lb break="no"/>reitungslösung gedrängt. Durch neue Energiequellen werde ich<lb/>
versuchen, den zweiten Baubeschluss so weit wie möglich hinauszu<lb break="no"/>schieben und alle Vorfragen resp. offenen Fragen versuchen zu<lb/>
klären.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1118" facs="32_1976-10-08_1118.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Wie die Aufklärungskampagne laufen wird, kann ich mir eigentlich<lb/>
noch nicht genau vorstellen. Die Journalistin <name type="person" ref="per:145606">Sassadeg</name> fragte,<lb/>
wer eigentlich ein Atombefürworter und ein Atomgegner in den Vor<lb break="no"/>tragspräsidien sein wird. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name> konnte mir als einzigen eindeutig<lb/>
<name type="person" ref="per:97354">Blau</name> von der Arbeiterkammer nennen. Einige andere sind sicherlich auch<lb/>
keine begeisterten Atomkernkraft-Anhänger, auch nicht engagierte<lb/>
Atomgegner. Der einzige Vorteil ist, dass die Themen abgestimmt<lb/>
sind und abgegrenzt werden, sonst würde eine solche Diskussion ins<lb/>
Uferlose gehen, <name type="person" ref="per:98040">Wais</name> hat mich darauf aufmerksam gemacht, dass er<lb/>
jetzt zwei Karten vom Bundespressedienst zugesandt bekommen hat,<lb/>
um an einer Diskussion teilnehmen zu können, wenn tatsächlich die<lb/>
Einladungen jetzt immer mit Karten nur bekannte Persönlichkeiten er<lb break="no"/>folgt, dann kann ich mir ungefähr vorstellen, wie in kürzester Zeit<lb/>
es heissen wird, hier wurde manipuliert. Ich erwarte mir von<lb/>
dieser ganzen Aufklärungsaktion gar nichts. Auch die vorgelegt Broschüre<lb/>
bringt nichts Neues, sondern da gibt es in anderen Staaten schon wesent<lb break="no"/>lich aufwendigere und bessere. Ich bin sehr froh, dass ich diese<lb/>
Aufklärungsaktion, als <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> sie von mir verlangte, mit der Begrün<lb break="no"/>dung<add>[?]</add> ablehnte, dass es sich hier um eine Koordinierung handelt, die<lb/>
selbstverständlich in seinem Bundeskanzleramt ressortiert. <name type="person" ref="per:107937">Frank</name><lb/>
hat nur die Vorarbeiten geleistet, ist natürlich damit indirekt und auch<lb/>
ich mitverantwortlich und mit zuständig. Den Millionenaufwand muss<lb/>
aber <name type="person" ref="per:97668">Kreisky</name> aus seinem Budget bezahlen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit der Arbeiterkammer hat diese sich bereiterklärt,<lb/>
auch der ÖGB stimmte dem zu, dass <name type="person" ref="per:134330">Hofbauer</name> jetzt nicht seine Bonbons<lb/>
wieder in die Preisbestimmung durch die Paritätische Kommission ein<lb break="no"/>beziehen muss, sondern es sich nur darum handelt, dass er die Kilo<lb break="no"/>gramm-Preisliste der Arbeiterkammer mitteilt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte ein diesbezügliches Schreiben an <name type="person" ref="per:134330">Hofbauer</name><lb/>
richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gegen das <name type="person" ref="per:134507">Landegger</name>-<name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name>-Projekt wird von Seiten des ÖGB-Ver<lb break="no"/>treters, aber auch der AK Bedenken laut. Diese richten sich vor<lb/>
allem darauf, dass der Kapitalmarkt so stark beansprucht wird,<lb/>
dass für andere Betriebe kein Geld mehr bleibt. Die Sulfatinvestitionen<lb/>
sind irrsinnig kapitalintensiv – 5 Mill. S pro Arbeitsplatz –<lb/>
während man in der Metallverarbeiter wahrscheinlich mit 1 Mill.<lb/>
angeblich auskommen könnte. Selbst wenn man Personenkraftwagen in<lb/>
Österreich erzeugen würde. Trotzdem bin ich überzeugt, dass wenn<lb/>
<pb n="32-1119" facs="32_1976-10-08_1119.jpg"/><name type="person" ref="per:114599">Turnauer</name> imstande ist, ausländisches Kapital zu bringen, er von der<lb/>
österreichischen Regierung die notwendige Unterstützung bekommen wird,<lb/>
um dieses grosse Sulfat-Zellstoff-Projekt zu verwirklichen. Sulfat<lb/>
hat meiner Meinung nach die grosse Zukunft, denn auf der ganzen Welt<lb/>
werden jetzt anstelle von Sulfit- oder <choice><choice><sic>Magnifat</sic><corr>?</corr></choice></choice>-Zellstoffanlagen<lb/>
nur mehr Sulfat-Anlagen gefördert und gebaut. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> berichtete,<lb/>
dass angeblich 800.000 S Zinsenrückzahlung für Fremdenverkehrskredite<lb/>
gefährdet seien, Wenn dies zutrifft, müsste die OeNB den ERP-Sonder<lb break="no"/>kreditaktion für Fremdenverkehr fast 500 Mill. als Deckungswerte ablehnen.<lb/>
Dies wäre für die weitere Handhabung dieser Aktion sehr bedenklich<lb/>
und sehr schwierig. Ich erklärte mich bereit, alles zu unternehmen,<lb/>
dass diese Aktion dadurch nicht zusammenbricht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte über die Hoteltreuhand<lb/>
sofort Tatbestand klären.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> berichtete auch über den Devisenabfluss. Seit 15.7. sind 13 Mia. S<lb/>
abgeflossen, die Banken haben aber nur 7 Mia. S bei der OeNB refinanzieren<lb/>
müssen. Den Rest haben sie aus Guthaben, die sie im Ausland haben,<lb/>
abgedeckt. 5 Mia., meint <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name>, seien eindeutig Spekulation. Da noch<lb/>
immer 48 Mia. S zur Verfügung stehen sehe ich darin überhaupt keine<lb/>
beängstigende Entwicklung. Für mich ist es ganz klar, dass man diese<lb/>
Spekulation vor allem deshalb macht, weil wenn es auch zu keiner Auf<lb break="no"/>wertung der DM kommt, gewisse Zinsgewinne österr. Bankrate 4 %<lb/>
englische 15, italienische 13, dänische 12, sich dadurch ergeben.<lb/>
Durch den Abfluss der Devisen wurde der österr. Schilling-Umlauf<lb/>
wesentlich reduziert und hat dadurch eine dämpfende Wirkung, grösser<lb/>
als wenn die Mindestreserve der OeNB erhöht worden wäre, erfahren.<lb/>
Die Währungsspekulationen, die letzten Endes den festen Wechselkurs,<lb/>
den die Exportindustrie, ja ich würde sagen die gesamte Wirtschaft<lb/>
dringend benötigt, haben einiges zerstört. Ich hoffe, dass es nicht<lb/>
noch schlechter wird. Niemand sieht aber eine Lösung, niemand hat ein<lb/>
Konzept, das sich auch durchsetzen könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> kam mit Vertretern des Kleinhandels, insbesondere des Obmannes<lb/>
<name type="person" ref="per:112013">Zach</name>, um von mir zu verlangen, dass ich Grundsatzerklärungen wegen<lb/>
der Spannenregelungen abgebe. Einleitend verlangte er, dass die per<lb break="no"/>zentuelle Spanne bei Milch für den Kleinhändler unverändert bleibt.<lb/>
Die anwesenden Vertreter, insbesondere auch der des Freien Wirtschafts<lb break="no"/>verbandes, erklärten sofort, das ist vollkommen unzureichend, es<lb/>
müsste die perzentuelle Spanne wesentlich erhöht werden. Derzeit beträgt<lb/>
sie 8,9 % oder von 6.80 Verbraucherpreis 52 Groschen.<lb/>
</p>
            <pb n="32-1120" facs="32_1976-10-08_1120.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Die Molkereispanne ist rechnungsmässig aber nur 1.67 S. Da ich<lb/>
mich in die Spannendiskussion gar nicht einschalten wollte, habe<lb/>
ich freimütig sofort zugegeben, dass die Regierung nur beschlossen<lb/>
hat, den Verbraucherpreis von 6.80 um 1.20 zu erhöhen, Wenn der Baue<lb/>
davon nur 20 Groschen bekommt, müsste es möglich sein, eine bessere<lb/>
Aufteilung im Milchwirtschaftsfonds vorzunehmen. Ich werde deshalb<lb/>
versuchen, diese Angelegenheit dem Milchwirtschaftsfonds durch Aus<lb break="no"/>gleichsabgabenerhöhungen und Zuschüsse, Senkungen usw. zu verlagern.<lb/>
Dies wurde mit Entrüstung insbesondere von <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name> selbst abgelehnt.<lb/>
Sie wollen nicht innerhalb des Milchwirtschaftsfonds, wo die<lb/>
Handelskammer zwar 4/5-Mehrheit alles blockieren kann, sich diesen<lb/>
schwarzen Peter zuspielen lassen. Als Beispiel dient ihnen<lb/>
aber auch mir die Tankstellen-Preis-Regelung für Benzin. Dort<lb/>
habe ich auch nur den Verbraucherpreis fixiert und sie mussten<lb/>
sich dann ausmachen, wieviel und was die Tankstellen bekommen.<lb/>
Die letzten 5 Groschen habe ich nur verlangt, ohne sie im Konkreten<lb/>
festzusetzen. Eine ähnliche Lösung stelle ich mir auch bei der<lb/>
Milch vor. <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> hat dies sofort bemerkt und mir nachher erklärt,<lb/>
er wird <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> in dieser Hinsicht informieren. Die grosse Gefahr<lb/>
ist, dass <name type="person" ref="per:112011">Kurzel</name> nämlich ansonsten wieder das altgewohnte Schema<lb/>
bei der Milchkalkulation anwendet, dann habe ich den schwarzen<lb/>
Peter. Ein weitere Punkt war, dass sie bei Mehl und Brot ebenfalls<lb/>
eine Spannenerhöhung wünschen und vor allem auch die Aufhebung der<lb/>
Preisregelung bei Fleisch und Wurstwaren, da diese den Ländern<lb/>
bereits delegiert sind, erklärte ich sofort, dafür nicht zuständig zu<lb/>
sein. Bezüglich Mehl und Brot erklärte ich, wollen wir ja ein<lb/>
neues Getreide- und Versorgungssystem aufbauen. Betreffend die<lb/>
Frage der Nahversorgung lehnte <name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>, wie er sagte, die drei Zwänge<lb/>
– Kontrahierungszwang, Ausstattungszwang, Sortimentszwang – entschieden<lb/>
ab. Auch die anwesenden Kleinhandelsvertreter stimmten hier mit<lb/>
ihm überein. Da das ganze Problem in dem Konsumentenbeirat bear<lb break="no"/>beitet wird, habe ich auf die Arbeit dieses Ausschusses verwiesen.<lb/>
Wo die Handelskammer ja führend vertreten ist. Die Aussprache war<lb/>
sehr hart, weil die Kleinhändler von mir unbedingt eine Zusage<lb/>
erreichen wollten, die ich selbstverständlich nicht gegeben habe.<lb/>
Die einzige Lösung sehe ich darin, dass wir wirklich die Preisfest<lb break="no"/>setzung los werden, entweder übertrage ich das, wenn es nur irgend<lb/>
wie geht dem Milchwirtschaftsfonds oder ich überlege mir sogar<lb/>
wieder die Landeshauptleute einzusetzen, d.h. an sie zu delegieren.<lb/>
Vielleicht wäre eine solche Möglichkeit besonders durch das Problem<lb/>
der Nahversorgungslösung möglich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name> UND <name type="person" ref="per:114508">TIEBER</name>: Bitte auch diese Variation überlegen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="32_1114_01" facs="32_1976-10-08_1114-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 8.10.1976</head>
         </div>
         <pb n="32_1114_02" facs="32_1976-10-08_1114-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>