<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Montag, der 19. April 1982</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Matthias Trinkaus</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band64_1982-04-19</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1982-04-19">Montag, 19. April 1982</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-09-24">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="64-0435" facs="64_1982-04-19_0435.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Montag, 19. April 1982<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit Landwirtschaftsminister <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> und Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> sowie<lb/>
einem ganzen Schwarm von Beamten beider Ministerien versuchten wir eine<lb/>
Kompromißlösung wegen der Verordnung des Forstschutzgesetzes zu erreichen.<lb/>
Erstmalig wurde 1975 in diesem Gesetz eine Immissionsschutzbestimmung<lb/>
vorgesehen. Ich erinnere mich noch, daß wir bei Gesetzwerdung des Forst<lb break="no"/>gesetzes vom Handelsministerium größte Bedenken gegen diese Immissions<lb break="no"/>beschränkungen hatten. Bis jetzt war es nur üblich Emissionsgrenzen, Auf<lb break="no"/>lagen, Bestimmungen festzusetzen. Durch diesen neuen Weg wird nämlich<lb/>
eine Administration, wie SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> eindeutig nachweisen konnte, äußerst<lb/>
schwierig, wenn nicht sogar unmöglich. Wie soll man in einem Gebiet, wo<lb/>
Haushalt, Gewerbe, Industrie, Landwirtschaft usw. zu diesem Immissions<lb break="no"/>pegel beiträgt, eine einzelne Zuordnung zu den Gewerbe- und Industriebe<lb break="no"/>trieben durchführen. Außerdem würden, wenn der Pegel oder die höchstzu<lb break="no"/>lässige Grenze überschritten ist, dann ausschließlich die Gewerbe- und<lb/>
Industriebetriebe die Einschränkungen zu ertragen haben, denn den Haus<lb break="no"/>halt oder Landwirtschaft oder den Verkehr könnte man nicht erfassen und<lb/>
auch in seltensten Fällen reglementieren. Darüber hinaus beabsichtigt aber<lb/>
Gesundheitsminister <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> <add>[, das]</add> Immissionsgesetz mit verfassungsrechtlichen<lb/>
Bestimmungen am 14. Mai mit den Landeshauptleuten zu verhandeln. <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name><lb/>
also für den Wald, <name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> für den Menschen. Ich erklärte sofort, ich<lb/>
könne mir nicht gut vorstellen, daß für den Wald eine bessere Bestimmung<lb/>
gelten könnte, als man sie dann letzten Endes für den Menschen durchsetzt.<lb/>
<name type="person" ref="per:117200">Steyrer</name> war ganz auf meiner Seite, <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> hat aber erst nach langfristi<lb break="no"/>gen Verhandlungen eingesehen, daß er auch diesen Gesichtspunkt berücksich<lb break="no"/>tigen muß. Für mich war daher klar, vor dem 15. Mai geschieht gar nichts,<lb/>
auch dann, wenn <name type="person" ref="per:97511">Haiden</name> mit Recht kritisierte, daß jetzt das Forstgesetz<lb/>
5 Jahre inkraft ist und noch immer keine vernünftige Durchführungsverord<lb break="no"/>nung existiert. Während des ganzen Tages versuchte <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und von der<lb/>
Koordinationsabteilung Dr. <name type="person" ref="per:112957">Steffek</name> mit den Beamten des Landwirtschafts<lb break="no"/>ministerium zu einem tragbaren Kompromiß zu kommen. Erst am Abend ist<lb/>
dies dann wieder unter Beiziehung der Minister gelungen. Soweit die<lb/>
Schadstoffe sich zuordnen lassen, wie z.B. Fluor, Chlor oder beim Staub<lb/>
Kalk, Zement, wird eine solche Zuordnung erfolgen. Auf NOx, also Stick<lb break="no"/>stoff, wird vom Landwirtschaftsministerium verzichtet. Der Hauptschad<lb break="no"/>stoff SO2 wird aber dahingehend gelöst, daß man Gewerbe und Kleinindu<lb break="no"/>striebetriebe, ich habe vorgeschlagen bis 100 MW, <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name>, es genügt, wenn<lb/>
man bis 50 MW kriegt, gegebenenfalls meinte er, könnte man sogar bis 30<lb/>
MW heruntergehen, für diese Betriebe die Ausnahme festlegt, daß sie nicht<lb/>
unter diese Verordnung fallen. Die weitere, aber wichtigste Frage war,<lb/>
<pb n="64-0436" facs="64_1982-04-19_0436.jpg"/>wieviel Immissionsgrenzwerte festzusetzen sind. Die Handelskammer hat<lb/>
ein dreiteiliges Verfahren vorgeschlagen, wir einigten uns dann darauf,<lb/>
nach 85 % Nadel-Fichte-Anteil dies als eine Sorte und als zweite dann<lb/>
Buchen als Grundlage zu nehmen. Auch bezüglich der Bruchteilsregelung<lb/>
zeichnet sich dann ein Kompromiß ab, womit alle Sachfragen bereinigt<lb/>
wären. Wichtig ist noch die Frage des Inkrafttretens, Einigkeit herrscht,<lb/>
daß es eine Stufenregelung geben muß, da ja die Betriebe Maßnahmen ge<lb break="no"/>gen diese Emissionen, die sie verursachen, setzen müssen, um die Immissions<lb break="no"/>werte zu erreichen, muß eine verhältnismäßig lange Übergangszeit festge<lb break="no"/>legt werden. Die Idee verschiedene Werte, also den Endwert mit 100 %<lb/>
festgesetzt, zu einem äußerst weit entfernten Zeitpunkt dann nach einer<lb/>
langen Übergangszeit Etappen von 50 %, 75 % usw., wurde fallengelassen.<lb/>
Wenn ein Unternehmen irgendwelche Maßnahmen gegen die z.B. SO2-Emission<lb/>
vorkehren muß, dann soll man ihm nach einer verhältnismäßig langen Über<lb break="no"/>gangsphase, wenn er nicht ausgenommen werden kann, die gesamte notwendige<lb/>
Emissionsgrenze entsprechend herabsetzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:97584">JAGODA</name>: Bitte versuch eine Kompromißlösung aber auch im<lb/>
Hinblick auf die Immissionswerte Mensch des BM GuUsch zu erreichen. <add>(ALIMSchG) [?]</add><lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Jour fixe mit <name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> und <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> wurde, wie konnte es anders sein,<lb/>
auch das Problem der Waffenexporte wieder diskutiert. Der Wahlkampfleiter<lb/>
der ÖVP, NR <name type="person" ref="per:116692">Steinbauer</name>, hatte im Fernsehen, Pressestunde am Sonntag, dezi<lb break="no"/>diert erklärt, er sei gegen jeden Waffenexport. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> versuchte zuerst<lb/>
mir und insbesondere Frau Staatssekretär <name type="person" ref="per:109808">Anneliese</name> klarzumachen, daß<lb/>
es sich nur um eine persönliche Meinung von <name type="person" ref="per:116692">Steinbauer</name> handeln kann.<lb/>
Nach Auffassung <add>[von]</add> <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> ist die ÖVP eindeutig festgelegt, am letzten<lb/>
Bundesparteitag in Linz wurde ein diesbezüglicher Waffenexportverbots<lb break="no"/>antrag der ÖVP-Jugend, <name type="person" ref="per:1137719">Karas</name>, mit Mehrheit abgelehnt. Die Bundespartei<lb break="no"/>leitung hat daher einen neuen Antrag von der ÖVP-Jugend, <name type="person" ref="per:1137719">Karas</name>, dahin<lb break="no"/>gehend entschieden, daß in einer Arbeitsgemeinschaft über die Fragen der<lb/>
bewaffneten Neutralität Österreichs, die Versorgung mit Waffen für das<lb/>
österreichische Bundesheer und damit automatisch die Notwendigkeit der<lb/>
Exporte neuerdings untersucht werden soll. Ein Beschluß wurde nicht ge<lb break="no"/>faßt. Die Argumentation von <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> und mir zur <name type="person" ref="per:116692">Steinbauer</name>-Erklärung<lb/>
war aber, daß selbst wenn es eine private persönliche Meinung gewesen<lb/>
ist, natürlich eine Aussage des Wahlkampfleiters eine größere Bedeutung<lb/>
hat, als eines x-beliebigen. Dies konnte <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> nicht entkräften und<lb/>
<name type="person" ref="per:97893">Sallinger</name> hat sich so furchtbar aufgeregt, daß <name type="person" ref="per:109808">Albrecht</name> ihn wieder einmal<lb/>
beruhigen mußte.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0437" facs="64_1982-04-19_0437.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich berichtete über die Jugoslawienverhandlungen und über das Ergebnis.<lb/>
<name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> war mit allem sehr einverstanden und hat auch übernommen, jetzt<lb/>
zwischen Handelskammer, Dr. <name type="person" ref="per:97474">Gleißner</name>, und Handelsministerium, SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name>,<lb/>
alle offenen Punkte feststellen zu lassen, die die österreichische Han<lb break="no"/>delskammer dann der jugoslawischen Handelskammer übermittelt. Dadurch<lb/>
könnten die notwendigen weiteren Verhandlungsmöglichkeiten wie z.B.<lb/>
anstelle des Regionalabkommens einen kleinen Grenzverkehr plus Messekon<lb break="no"/>tingent plus individuelle Zollermäßigung, wenn dadurch erst Kooperations<lb break="no"/>abkommen für einzelne Betriebe möglich sind, in Hinkunft geregelt werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108322">MEISL</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte wie besprochen die Gespräche mit<lb/>
<name type="person" ref="per:97474">Gleißner</name> beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bezüglich der Milchpreisregelung meint <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name>, es müßte vorerst der<lb/>
Kollektivvertrag von den Molkereiarbeitern und Angestellten erledigt<lb/>
werden. Hier gibt es aber noch unüberbrückbare Schwierigkeiten, z.B. daß<lb/>
auch auf dem Molkereisektor jetzt ein Einjahresrhythmus vorgesehen werden<lb/>
soll.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Natürlich habe ich mit großer Wonne und Vergnügen <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> die letzte<lb/>
IMAS-Erhebung über die Meinung der Unternehmer, wer ihnen mehr hilft,<lb/>
zur Verfügung gestellt. Daraus ergibt sich, daß doppelt so viele Unter<lb break="no"/>nehmer den Sozialisten zutrauen, Wirtschaftsprobleme besser zu lösen<lb/>
oder überhaupt lösen zu können als der ÖVP. <name type="person" ref="per:112978">Kehrer</name> meint, daß nach dem<lb/>
ersten Ölschock 1973 sich diese Meinung bei den Unternehmern gebildet<lb/>
hat und seither immer nach ihren Erfahrungen und vielleicht auch Erhe<lb break="no"/>bungen eben die Sozialisten diesen Vorteil haben und zu diesem Zeitpunkt<lb/>
bereits die ÖVP überflügelten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Pressegespräch hat Ing. <name type="person" ref="per:131307">Mayer</name> vom WIFI und dann Dipl.Ing. <name type="person" ref="per:1137733">Krainz</name><lb/>
über die Mikroelektronik bei Klein- und Mittelbetrieben referiert, mit<lb/>
4 Mio. S Aufwand die Hälfte Handelskammer die Hälfte Handelsministerium<lb/>
wurden zweckmäßige Broschüren hergestellt und an die Zielgruppe von 4<lb/>
bis 4 1/2 tausend Betriebe entsprechend verstreut. Ein Prospekt wurde<lb/>
mit 30.000 Auflagen weitestgehend allen Betrieben zugängig gemacht, die<lb/>
dafür infrage kämen, damit ja alle von dieser Aktion wissen. Bisher wurden<lb/>
5 Veranstaltungen durchgeführt, die jeweils mit 100 Teilnehmern in 5<lb/>
Bundesländern abgehalten wurden. Im Herbst werden die Techniker besonders<lb/>
informiert, die Beratung wird ja seit längere Zeit bereits durchgeführt.<lb/>
Für die Auskunft wird keine Gebühr verlangt, für das Beteiligungsmodell<lb/>
bis zu 6 Tagen 75 % der Kosten und von 7 bis 12 Tagen dann 50 % der<lb/>
<pb n="64-0438" facs="64_1982-04-19_0438.jpg"/>Kosten vom WIFI getragen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der zweite Tagesordnungspunkt war die Rohstoffaktivität, dort haben Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:108609">Sterk</name> und <name type="person" ref="per:108614">Weber</name> von der OB und dann Vizedirektor <name type="person" ref="per:108610">Gattinger</name> von der Geolo<lb break="no"/>gischen Bundesversuchsanstalt über das koordinierte Rohstoffprogramm be<lb break="no"/>richtet. Jetzt liegen davon 150 Berichte bei der geologischen Anstalt.<lb/>
Der finanzielle Aufwand ist 4 1/2 Mio. durch die Rohstoffsicherung und<lb/>
5 Mio. durch das Handelsministerium für die Lagerstättenerforschung er<lb break="no"/>gänzt <add>durch 5 Mio.</add> vom Wissenschaftsministerium zuzüglich Forschungsaufträgen von<lb/>
20 Mio. Wissenschaftsministerium, zu denen dann noch von den Ländern ein<lb/>
ähnlicher Betrag kommt. Erstmals also werden größere finanzielle Mittel<lb/>
zur Verfügung gestellt. Die Rohstoffimporte sind mengenmäßig um 2,6 %<lb/>
auf 32 Mio. to zurückgegangen. Der Wert aber ist um 12,8 % trotzdem auf<lb/>
136 Mrd. gestiegen. In Langau, Waldviertel, wurde Braunkohle 4 Mio., insge<lb break="no"/>samt also eine 15-jährige Abbaumöglichkeit festgestellt, im Lavanttal<lb/>
7 Mio., in Schwaz, Tirol, Fallerz, Kupfer in Dolomit, Antimon und Silber<lb/>
für das nahegelegene Brixlegg ein wichtiges Erzvorkommen. Im Grazer<lb/>
Paläozoikum wurden Blei und Zinkerze festgestellt und in Anger, Oststeier<lb break="no"/>mark, Feldspat für die Quarzglasindustriebedürfnisse. Insbesondere wurde<lb/>
aber darauf verwiesen, daß auch die Massenrohstoffe Kiese, Schotter,<lb/>
Sande, Tone für Bausteine aufgrund der Raumordnungsbestimmungen gesichert<lb/>
werden müssen. <choice><choice><sic>Wärmiolyt</sic><corr>?</corr></choice></choice>, ein Klimakaolin, Antimon in Schlaining und<lb/>
Kreuzegg sind ebenfalls wichtige Ergebnisse.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">In der Diskussion wurde dann insbesondere vom ORF ich gefragt, was ich<lb/>
zu der neuen Einwegflaschen resp. Aluminiumdosensteuer der Gemeinde<lb/>
Wien sage, ich erklärte sofort dezidiert, wenn es sich um eine prohibi<lb break="no"/>tive Steuer handelt, dann soll man dies sofort jetzt erklären, denn<lb/>
dann wäre es unverantwortlich die VMW Ranshofen in Niederösterreich das<lb/>
große Dosenwerk jetzt errichten zu lassen. Es genügt schon, wenn jetzt<lb/>
die VÖEST-Alpine in St. Aegyd auch als Arbeitsmarktgründen die 2-Liter-<lb/>
Kunststoffflasche erzeugt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Beim Begräbnis von Senator <name type="person" ref="per:97553">Hinteregger</name> habe ich daher Bgm. <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> auf<lb/>
diese meine Stellungnahme besonders hingewiesen. Wenn man glaubt, daß<lb/>
die VÖEST-Alpine oder VMW durch diese Verpackungszweige, die sie jetzt<lb/>
neu errichten, Supergewinne, ja überhaupt Gewinne erzielen, dann soll man<lb/>
sich die Kalkulationen ansehen, um an diesen Supergewinnen durch steuer<lb break="no"/>liche Belastungen Beträge für die Müllbeseitigung abschöpfen zu können.<lb/>
<name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> selbst hat sofort erklärt, dafür ist Stadtrat <name type="person" ref="per:97913">Schieder</name> zuständig<lb/>
und die VMW sollen sich mit ihm ins Einvernehmen setzen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:111737">MARSCH</name> UND <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: GD <name type="person" ref="per:116449">Streicher</name> <add>20.IX BM tel</add> muß jetzt initiativ werden.<lb/>
</p>
            <pb n="64-0439" facs="64_1982-04-19_0439.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Beim Wiener Vorstand der SPÖ wurde der Rechnungsabschluß 81 und der<lb/>
Voranschlag 82 genehmigt. Die Ausgaben von 91 1/2 Mio. wurden im Vor<lb break="no"/>anschlag 82 mit 98,8 Mio. genehmigt. Jahr für Jahr muß die Wiener Orga<lb break="no"/>nisation noch bis 84 6 Mio. S für die Neue Zeit, der seinerzeitige Ver<lb break="no"/>such <name type="person" ref="per:97963">Slaviks</name> eine eigene Zeitung aufzubauen, an Schulden zurückzahlen.<lb/>
Ebenso muß für die AZ 7,8 Mio. laufende Stützung in den Budgets aufgenom<lb break="no"/>men werden. Im Wiener Ausschuß wurde dann noch über den Wahlfonds für<lb/>
das nächste Jahr diskutiert, die Zentralorganisation hat vorgeschlagen<lb/>
50 S pro Mitglied, für sich allein im 79-er Jahr war die gesamte Summe<lb/>
50 S, wovon die Bundespartei 30 bekommen hat, die Länder 10 und der Be<lb break="no"/>zirk 10 S. Im Wiener Ausschuß herrschte dann helle Empörung, daß die<lb/>
Bundespartei ganz einfach dekretiert 50 S pro Mitglied, obwohl alle, die<lb/>
an der Basis, also in den Bezirken arbeiten, genau wissen, daß dies für<lb/>
einzelne Bezirke ganz unmöglich ist.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Für den Landesparteitag mußte dann die Resolutions- und Antragserledigung<lb/>
des letzten Landesparteitages durchgegangen werden. Bei dieser Gelegen<lb break="no"/>heit kam auch die Frage des Radwegsnetzes in Wien zur Sprache. Teilweise<lb/>
muß die Straßenverkehrsordnung angepaßt werden, teilweise werden z.B.<lb/>
allein für Ampelumstellungen im Ring-Rundverkehr, d.h. über Ring und Kai<lb/>
15 Mio. S notwendig sein. Wir einigten uns aber, daß es besser ist,<lb/>
provisorische Radwege anzulegen, alle Bundesländer machen jetzt nicht<lb/>
zuletzt wegen des Radlbaren Österreichs mehr für die Radfahrer, als dies<lb/>
in der Vergangenheit in Wien geschehen ist. Bezüglich des neuen Wohnungs<lb break="no"/>förderungsprogrammes der Partei wurde von Stadtrat <name type="person" ref="per:109290">Mayr</name> mitgeteilt, daß<lb/>
man jetzt den Schlüssel 27,31 % aufgrund des Bevölkerungsstandes, Zu<lb break="no"/>wachs, Abgang und Steueraufkommen für Wien von Seiten der Staatssekretär<lb/>
<name type="person" ref="per:111408">Eypeltauer</name> um 1/2 % kürzen will.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Ministerrat für <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> erinnern.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Wiener Ausschuß wurde wie zuerst im Wiener Vorstand über Organisations<lb break="no"/>fragen berichtet und dann über UNO-Besichtigung mit Recht hart kriti<lb break="no"/>siert, daß die dortigen UNO-Führer, aber auch von der Gemeinde der Rund<lb break="no"/>fahrtenführer erklärt, das Konferenzzentrum ist nicht notwendig zu er<lb break="no"/>richten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:125291">MARTIN</name>: Auch hier Ministerrat für <name type="person" ref="per:111741">Sekanina</name> informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:97899">Fröhlich-Sandner</name> berichtete dann über die Vorkommnisse im autonomen<lb/>
Jugendzentrum Gassergasse. Beamte ihrer Stadtratsgruppe, insbesondere Dr.<lb/>
<name type="person" ref="per:1137734">Tietz</name> hat mit den Jungen besten Kontakt. Am Spittelberg, Amerlinghaus<lb/>
<pb n="64-0440" facs="64_1982-04-19_0440.jpg"/>im dramatischen Zentrum auch jetzt in der Arena hat er keine Schwierig<lb break="no"/>keiten, auch in der Gassergasse wurde ein schalldichter Saal, ein Kino<lb/>
ein Kaffeehaus eine Schule ein Kindergarten und eine Fahrradgruppe von<lb/>
ihm betreut und hat sich bestens bewährt. Von außerhalb wahrscheinlich<lb/>
mit Kontakt zur Züricher Jugendszene insbesondere soll ein Arztsohn<lb/>
aus dem 14. Bezirk sich gegen diese friedliche und für die Jugend auch<lb/>
zweckmäßige Entwicklungsstellen. Ein Benefizkonzert für haftentlassene<lb/>
Frauen war der Krawallanlaß. Am Mittwoch soll jetzt eine Versammlung<lb/>
dieses autonomen Jugendzentrums erfolgen. Bgm. <name type="person" ref="per:97899">Fröhlich-Sandner</name> wird<lb/>
durch ihre Beamten dort klären lassen, daß es eine gewisse Autonomie ge<lb break="no"/>ben kann, daß sie sich dann aber selbst gegen diese Rowdies schützen müs<lb break="no"/>sen. Bis jetzt waren sie dazu nicht imstande. Die weiche österreichische<lb/>
Tour aber, keine Konfrontation mit Schlägereien, mit der Polizei beim Lö<lb break="no"/>schen der in Brand gesetzten Plakate haben auch die dortigen Demonstranten<lb/>
vom Wasser etwas abbekommen, bewährt sich sicherlich besser als die harte<lb/>
Auseinandersetzung wie sie in Zürich erfolgte. Die Frage ist nur, wie<lb/>
lange diese Taktik beibehalten werden kann.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Mit SC <name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hatte ich neuerdings die bestätigende Aussprache, daß er<lb/>
aus gesundheitlichen Gründen beim besten Willen nicht an den Staatsbe<lb break="no"/>suchen teilnehmen kann. Er ist mir gar nicht böse, daß ich allein fahre<lb/>
ganz im Gegenteil, er erwartet immer, daß ich allein weiterfahre, denn<lb/>
ansonsten müßte er entweder seine eigenen Beamten mitschicken, was er<lb/>
bei einzelnen gar nicht zweckmäßig hält. Ich habe ihm daher zugesagt,<lb/>
nach wie vor, was für mich auch gar kein Problem darstellt, ohne Beamte<lb/>
meine Staatsbesuch in Begleitung des Herrn Bundespräsidenten abzuwickeln.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:108322">Meisl</name> hat die Kritik von OeNB-GD <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> zur Kenntnis genommen und wird<lb/>
jetzt wegen der Exportförderung der Klein- und Mittelbetriebe die Be<lb break="no"/>sprechung einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dr. <name type="person" ref="per:97627">Kienzl</name> hat mir andererseits wieder zugesagt, er wird wegen der Fern<lb break="no"/>sehwerbung, österreichische Fremdenverkehrsausgaben im Ausland, der Schil<lb break="no"/>ling soll lieber in Österreich bleiben, mit Geschäftsführer <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> ÖFVW so<lb break="no"/>fort Kontakt aufnehmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte <name type="person" ref="per:111736">Zolles</name> davon verständigen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der Präs. des Arbeiterbriefmarkenvereines <name type="person" ref="per:1137735">Wagner</name> hat mir die getauschte<lb/>
ergänzte "Österreich bis 1. Republik"-Mappe gebracht, die mich sehr ge<lb break="no"/>freut hat. Bei dieser Gelegenheit erzählte er SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> und mir, daß ein<lb/>
<pb n="64-0441" facs="64_1982-04-19_0441.jpg"/>deutsche Markenbedarfsartikelfirma Lintner die Handelsgesellschaft des<lb/>
Arbeiterbriefmarkenvereines nicht mehr beliefern wird. Zum Unterschied<lb/>
von den anderen Händlern die auf die deutschen Listenpreise 10 % Rabatt<lb/>
gewähren, damit also theoretisch die empfohlenen Listenpreise einhalten,<lb/>
hat seine Handelsgesellschaft eine eigene Preisliste für ihre 15.000<lb/>
Mitglieder herausgegeben. Dort wurden die deutschen Listenpreise auto<lb break="no"/>matisch um 15 % verbilligt. Da diese Preise auch der Lieferfirma bekannt<lb/>
wurden, 10.000 Mitglieder deren Adresse er genau kennt wurden ja ange<lb break="no"/>schrieben, bedeutete dies für die Deutschen wahrscheinlich eine deutlich<lb/>
sichtbare Unterbietung ihrer empfohlenen Letztverbraucherpreise. <name type="person" ref="per:1137735">Wagner</name><lb/>
sagte zu Recht, einen Rabatt könne und wolle er nicht geben, denn damit<lb/>
<choice><choice><sic>verstöße</sic><corr>verstoße? verstößt?</corr></choice></choice> er gegen das Rabattgesetz. Nicht nur daß diese deutsche Firma<lb/>
dann ihr Auslieferungslager in Österreich angewiesen hat, der Handels<lb break="no"/>firma des Vereines nichts mehr zu liefern, wurde auch gleichzeitig mit<lb/>
den 2 anderen Firmen Kontakt aufgenommen und auch diese veranlaßt, die<lb/>
Lieferung einzustellen. Dies ist das Ende der Handelsfirma. <name type="person" ref="per:1137735">Wagner</name> hat<lb/>
sich sofort an die Handelskammer gewendet, dort hat man ihm die Auskunft<lb/>
gegeben, aufgrund des § 4 Nahversorgungsgesetzes solle er eine entspre<lb break="no"/>chende Mitteilung an die Handelskammer geben und ev. Anzeige erstatten,<lb/>
der Arbeiterbriefmarkenverein kann aber keinesfalls diesen Musterprozess<lb/>
übrigens erstmalig aufgrund des Nahversorgungsgesetzes führen. SC <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name><lb/>
hat vor einer solchen Lösung auch aus finanziellen Belangen abgeraten. De<lb/>
Rechtsanwalt des Vereines wird jetzt ein diesbezügliches Schriftstück<lb/>
für die Handelskammer ausarbeiten, mit allen Unterlagen, die zur Verfügung<lb/>
stehen und mir gleichzeitig eine Kopie dieses Schreibens schicken.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="per:108746">HAFFNER</name>: Bitte sofort an <name type="person" ref="per:97584">Jagoda</name> dann weiterleiten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="64_0434_01" facs="64_1982-04-19_0434-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 19.4.1982</head>
         </div>
         <pb n="64_0434_02" facs="64_1982-04-19_0434-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>