<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Freitag, der 22. Jänner 1971</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band04_1971-01-22</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1971-01-22">Freitag, 22. Januar 1971</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-07-26">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="04-0074" facs="04_1971-01-22_0074.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Freitag, 22. Jänner 1971<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die gewerblichen Gefügelschlächter, die sich zu einer Arbeitsgemein<lb break="no"/>schaft zusammengeschlossen hatten, kamen mit Ing. <name type="person" ref="per:134944">Hauswirth</name>. Zuerst<lb/>
war mir nicht ganz klar, was sie eigentlich wollten. Im Laufe der<lb/>
Diskussion stellte sich aber heraus, dass sie ihre Absatzsorgen<lb/>
durch eine Kampagne, die ich unterstützen sollte, los werden möchten.<lb/>
Sie schätzen, dass derzeit 1.500 t Geflügel in Österreich lagern.<lb/>
Die Verbraucherpreise für O.D. sind von 24.80 bis 28.- S Oktober<lb/>
1970 auf 19.80 gefallen und werden in der Kampagne noch auf<lb/>
18.- S zurückgehen. Die Suppenhühner, die 18 – 22.- S Oktober 1970<lb/>
gekostet haben, werden derzeit um 12 S maximal verkauft und auch<lb/>
die werden um weitere 2 S verbilligt werden. Sie erhoffen sich – wie<lb/>
dies auch bei der Karpfenaktion der Fall gewesen ist, dass ich mich<lb/>
irgendwo deklarieren sollte um für den Gelfügelabsatz Propa<lb break="no"/>ganda machen. Da es sich hier um eine Aktion handelt, wo entspre<lb break="no"/>chend billiger den Konsumenten Geflügel angeboten wird, bin ich<lb/>
natürlich dazu gerne bereit. Diese Aktion wird gleichlautend mit<lb/>
einer Fleischverbilligung gehen, sodass hier doch eine gewisse<lb/>
Entlastung der Konsumenten wird verzeichnet werden können. Durch<lb/>
die starke Eierproduktion fällt jetzt immer mehr Suppenhühner an<lb/>
und die Arbeitsgemeinschaft hofft, dass ich imstande bin, die<lb/>
300 t Zollfreikontingent für Suppenhühner zum <choice><choice><sic>Verschminden</sic><corr>Verschwinden</corr></choice></choice> zu<lb/>
bringen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Anmerkung für <name type="person" ref="per:98053">WANKE</name>: Bitte, dieses Problem mit der Arbeiterkammer<lb/>
eingehend diskutieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Gen.Direktor <name type="person" ref="per:113818">Gehart</name> von der Perlmooser wurde falsch informiert.<lb/>
Er hat in der CSSR erfahren, dass ich angeblich zugesichert habe,<lb/>
dass 10.000 t tschechischer Zement nach Österreich eingeführt werden<lb/>
kann. Da <name type="person" ref="per:98001">Szécsi</name> von der AK beim Weihnachtsseminar am Semmering<lb/>
auch die Kartelle, Zucker, Papier und Zement angegriffen hat, sieht<lb/>
<name type="person" ref="per:113818">Gehart</name> jetzt einen konzentrischen Angriff auf die Perlmooser oder<lb/>
die gesamte Zementindustrie. Er ist deshalb mit reichlichem Ziffern<lb break="no"/>material erschienen, um nachzuweisen, dass sie durch Jahrzehnte<lb/>
hindurch die Preise unverändert gehalten haben. Nur in den letzten<lb/>
zwei Jahren, wo sie keinerlei Produktionssteigerung mehr verzeich<lb break="no"/>nen konnten, mussten sie Kostenerhöhungen auf die Letztverbraucher<lb/>
überwälzen. Trotzdem ist nach seiner Aufstellung Österreich noch<lb/>
<pb n="04-0075" facs="04_1971-01-22_0075.jpg"/>immer gegenüber der Schweiz und Deutschland ein wesentlich<lb/>
billigeres Zementkartell als in diesen anderen Staaten. In Deutsch<lb break="no"/>land wurde zwar wie <name type="person" ref="per:98001">Szécsi</name> zu Weihnachten bemerkte, das Zement<lb break="no"/>kartell im norddeutschen Raum aufgehoben, hat aber nur vorübergehend<lb/>
zu einer Preissenkung geführt. Derzeit sind die Preise wieder höher<lb/>
als vor Auflösung des Kartelles. <name type="person" ref="per:98001">Szécsi</name> wird mir ihre Unterlagen<lb/>
sobald sie sie zusammengestellt hat, die sie beim Weihnachtsseminar<lb/>
vorgetragen hat, übermitteln. Ich versicherte <name type="person" ref="per:113818">Gehart</name>, dass ich keiner<lb break="no"/>lei Aktionen gegen das Kartell unternehmen werde, ohne vorher mit<lb/>
ihm geredet zu haben. Ich bin nämlich wirklich überzeugt, dass das<lb/>
mindeste in einer soz. Regierung sein muss, dass wenn man irgendwelche<lb/>
Aktionen oder Angriff oder auch nur Programme in einer Richtung<lb/>
startet, die Betroffenen davon zumindetens in Kenntnis setzen<lb/>
muss.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>: Bitte, dies wirklich auch in Zukunft bei allen<lb/>
Massnahmen zu beachten.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="per:113818">Gehart</name> hat mir nur nebenbei noch versichert, dass er mit seinem<lb/>
Betriebsrat hundertprozentig konform geht. Dies hätte er sich ruhig<lb/>
ersparen können, ich war sowieso überzeugt, dass der Betriebsrat<lb/>
selbstverständlich alle Massnahmen deckt, die die Generaldirektion<lb/>
in diesem Fall startet.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Genossen von Austria-Vertrieb hatten keine andere Gelegenheit<lb/>
mit jemandem anderen zu sprechen und wendeten sich deshalb<lb/>
an mich. Tatsache ist, dass sowohl im Wiener Ausschuss als auch<lb/>
bei anderen Gelegenheiten ich immer wieder Klagen höre, dass Austria-<lb/>
Vertrieb nicht funktioniert. Unter anderem ist die NEUE, zumindetens<lb/>
behauptet das die Redaktion, teilweise deshalb in das grosse Defizit<lb/>
gekommen, weil Austria Vertrieb eine ganz schlechte Verteilung vor<lb/>
genommen hat. Die Genossinnen und Genossen erzählten mir nun, dass<lb/>
dies eine vollkommen falsche Behauptung sei. U.a. hätte auch<lb/>
Chefredakteur-Stellvertreter <name type="person" ref="per:134967">Löwe</name> von Express eine solche Behauptung<lb/>
aufgestellt. Tatsächlich aber hätte Austria-Vertrieb, als sie<lb/>
Express seinerzeit übernommen hatten, 270.000 Exemplare von Express<lb/>
vertrieben, die sich in kürzester Zeit auf 360.000, die höchste Auf<lb break="no"/>lage, die jemals erreicht wurde, steigerte. Zum Schluss aber hätten<lb/>
sie nur mehr 80.000 zu verkaufen gehabt. Richtig ist, dass 300 Be<lb break="no"/>schäftigte nur mehr sind, denn 80 wurden, da der Express jetzt<lb/>
<pb n="04-0076" facs="04_1971-01-22_0076.jpg"/>weggegangen ist, entlassen. Sie fürchten <choice><choice><sic>nun</sic><corr>?</corr></choice></choice> um ihre weitere Existenz<lb/>
da sie gehört haben, dass auch die AZ weggehen will. Die NEUE steht<lb/>
glaube ich schon so ziemlich fest. Sie haben und das ist sehr inter<lb break="no"/>essant, nicht nur das Volksblatt, eine ÖVP-Zeitung vertrieben,<lb/>
die jetzt zugrundegegangen ist, sondern auch das Neue Österreich.<lb/>
Andererseits aber ist es so, dass die Südost-Tagespost von ihnen<lb/>
vertrieben wird, während dem die Neue Zeit ebenfalls eine steirische<lb/>
sozialistische Zeitung von Morawa vertrieben wird. Nach den Gerüchten,<lb/>
die bei ihnen schwirren, soll auch die Arbeiterzeitung im Presse<lb break="no"/>haus gedruckt werden und dann wäre ihrer Meinung endgültig ihr Schick<lb break="no"/>sal besiegelt. Sie sahen ein, dass ich weder zuständig bin, ich bin<lb/>
nicht in den hohen politischen Foren, die diese Fragen besprechen,<lb/>
noch als Ressortminister zuständig, aber ich versprach ihnen, mit<lb/>
Gen.Direktor <name type="person" ref="per:134975">Pogats</name> von Vorwärts zu sprechen. <name type="person" ref="per:134975">Pogats</name> war nur auf<lb/>
Urlaub und ich habe deshalb seine Sekretärin gebeten, nach seiner<lb/>
Rückkunft sich wegen Austria-Vertrieb mit mir ins Einvernehmen zu<lb/>
setzen. Ich hoffe, dass die Delegation einigermassen von dieser<lb/>
Aussprache befriedigt ist, zumindest dass man sie anhört.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ähnlich ist die Situation bei den Favoritener Gemeindebau-Bewohnern,<lb/>
vom <choice><choice><sic>Laarberg</sic><corr>Laaer Berg</corr></choice></choice>, wo bekanntlicherweise die Heizungsabrechnung nicht<lb/>
funktioniert. Die Delegation, die bei uns im Ministerium vorgesprochen<lb/>
hat, kann zwar nicht ressortmässig von mir bearbeitet werden. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name><lb/>
aber und auch ich hatten uns wenigstens die Zeit genommen, die Wünsche<lb/>
und Anregungen der Genossen zu hören. Sie teilten mit, dass sie keine<lb/>
Chance haben in ihrem Bezirk mit Funktionären oder Mandataren ins<lb/>
Gespräch zu kommen. <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> versucht nun das Ärgste zu verhindern, da<lb/>
bereits die Massenmedien, Fernsehen und der Rundfunk, neben den Zeitun<lb break="no"/>gen dieses Problem aufgegriffen haben. Die Argumentation der Bezirks<lb break="no"/>funktionäre, wenn sie tatsächlich so ist, wie von der Delegation be<lb break="no"/>hauptet wird, halte ich für vollkommen unmöglich. <name type="person" ref="per:114121">Fucik</name>, der Bezirks<lb break="no"/>vorsteher, soll erklärt haben, wenn es euch zu teuer ist, dann zieht<lb/>
halt aus und an <name type="person" ref="per:97845">Probst</name> kommen sie deshalb nicht heran, weil <name type="person" ref="per:97845">Probst</name><lb/>
ihnen hat sagen lassen, er ist als Wiener Obmann für alle Sozialisten<lb/>
Wiens gleichmässig zuständig und kann sich daher nicht mit einer Einzel<lb break="no"/>gruppe identifizieren.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0077" facs="04_1971-01-22_0077.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Im Intercontinental hat die Köchevereinigung eine Ausstellung durchge<lb break="no"/>führt und mich eingeladen. Ich hatte leichtsinnigerweise zugesagt, und<lb/>
im letzten Moment erst hat mich <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> erinnert, dass es ja neben der<lb/>
Köchevereinigung noch die gewerkschaftliche Organisation mit Kochaus<lb break="no"/>stellungen usw. gibt. Als Handelsminister bräuchte ich mich natürlich<lb/>
um dieses Problem nicht zu kümmern, doch war es mir einigermassen unan<lb break="no"/>genehm zuerst dieser Köchevereinigung zugesagt zu haben, ihre Ausstellung<lb/>
zu <choice><choice><sic>besichten</sic><corr>besichtigen</corr></choice></choice>. Zu meiner grössten Verwunderung wurde ich dort von einem<lb/>
Funktionär der Gewerkschaft empfangen, der mir erklärte, er hätte schon<lb/>
unter <name type="person" ref="per:135051">Komenda</name> die Bekanntschaft mit mir gemacht. <name type="person" ref="per:135051">Komenda</name> war der<lb/>
erste Obmann der gastgewerblichen Arbeiter. Anschliessend stellte er mir<lb/>
sogar noch einen Sekretär der Gewerkschaft vor, der ebenfalls dort mit<lb break="no"/>macht. Entweder war <name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> falsch informiert oder es geht die Integration<lb/>
zwischen der Organisation der Köchevereinigung und der Gewerkschaft schon<lb/>
so weit, dass sie hier keinerlei Unterschiede mehr machen. Die DDR-Dele<lb break="no"/>gation konnte ihre Waren in Österreich nicht kochen und ausstellen, weil<lb/>
gestern Abend die Flugzeuge verspätet angekommen sind und die Zöllner,<lb/>
da keine Einfuhrgenehmigung vorlag, ein Einführen der Waren verboten<lb/>
haben. Ich wollte unverzüglich Schritte unternehmen, um die Waren den<lb break="no"/>noch freizubekommen, als die DDR-Delegationsmitglieder mir erklärten,<lb/>
sie hätten bereits ihre Waren wieder zurückgeschickt. Ich glaube, es<lb/>
hat auf die DDR-Delegation einen sehr guten Eindruck gemacht, dass ich<lb/>
mich sofort eingeschaltet hatte. Allerdings hatte ich ihnen dann er<lb break="no"/>klärt, sie hätten doch frühzeitiger müssen uns zu erkennen geben,<lb/>
dass sie daran teilnehmen und welche Waren sie einführen wollen, denn<lb/>
dann hätte man so wie bei den Ungarn und Tschechen die ebenfalls an an<lb/>
dieser Ausstellung teilgenommen haben und Waren importiert haben, auch<lb/>
der DDR selbstverständlich die Einfuhr ermöglicht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Inter-Expo, das ist eine Arbeitsgemeinschaft, wo sich die<lb/>
Ausstellungsleitungen der europäischen Messen zusammenfinden, um Aus<lb break="no"/>stellungsprobleme zu besprechen, hatte einen grossen Kongress in Wien.<lb/>
Ich hatte deshalb ca. 50 Leute zu einem Empfang eingeladen. Die Wirt<lb break="no"/>schaftsförderungsinstitute WiFi sind daran massgebend beteiligt. Ich<lb/>
konnte deshalb sowohl den Kurator des Wirtschaftsförderungsinstitutes<lb/>
LAbg. Dr. <name type="person" ref="per:135064">Strunz</name> und den Direktor Dr. <name type="person" ref="per:97895">Salzbrunn</name> begrüssen. Beide be<lb break="no"/>dankten sich noch, dass sie im Vorjahr so viel Subvention vom Ministerium<lb/>
erhalten hatten. Gegenüber der Ära <name type="person" ref="per:97749">Mitterer</name> habe ich sie ja wirklich<lb/>
reichlichst beteilt. Allerdings konnte ich bei dieser Gelegenheit auch<lb/>
dem Berufsförderungsinstitut entsprechende Mittel zugehen lassen.<lb/>
</p>
            <pb n="04-0078" facs="04_1971-01-22_0078.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Ich habe <name type="person" ref="per:97895">Salzbrunn</name> und <name type="person" ref="per:135064">Strunz</name> deshalb aufgefordert, ich möchte<lb/>
in Zukunft, dass die beiden Institute ihre Programme gegenseitig<lb/>
abstimmen, <name type="person" ref="per:97895">Salzbrunn</name> erklärte mir zwar, dass sie für die Kurse<lb/>
keinerlei Subvention bekommen hätten, doch sei er gerne bereit<lb/>
mit dem BfI und mir gemeinsam ein Fortbildungsprogramm für die Weiter<lb break="no"/>bildung der Selbständigen aber auch der Unselbständigen gegenseitig<lb/>
abzustimmen. Seiner Meinung nach besteht überhaupt eine immense Gefahr,<lb/>
dass das Unterrichtsministerium für die Freizeitgestaltung und Weiter<lb break="no"/>bildung eine einseitige Politik wie in der Vergangenheit machen wird.<lb/>
Seiner Mitteilung nach hat das Unterrichtsministerium einen diesbe<lb break="no"/>züglichen Gesetzentwurf in Arbeit, der die Weiterbildung auf dem wirt<lb break="no"/>schaftlichen Gebiet vollkommen vernachlässigt. Ich erwiderte sofort,<lb/>
dass <name type="person" ref="per:97488">Gratz</name> nicht zuletzt die Diskussion, die wir beide zusammengeführt<lb/>
haben, in Zukunft der berufsbildenden Weiterbildung sein grösstes<lb/>
Augenmerk zuwenden wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG für <name type="person" ref="per:98053">Wanke</name>: Bitte klären, ob tatsächlich im Unterrichts<lb break="no"/>ministerium ein nur<add>[an]</add> der humanistischen Bildung ausgerichteter Gesetz<lb break="no"/>entwurf vorbereitet wird. Gegebenenfalls müssen wir uns mit ganzer<lb/>
Kraft gegen eine solche Politik stemmen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Bei dieser Gelegenheit konnte ich auch herausbringen, dass die ÖVP der<lb/>
Wirtschaftsbund, der als Nachfolger des jetzt zurückgelegten Landes<lb break="no"/>regierungmandates von <name type="person" ref="per:114519">Prutscher</name>, <name type="person" ref="per:135064">Strunz</name> überhaupt nicht aufgefordert<lb/>
hat, gegebenenfalls dieses Mandat anzunehmen. <name type="person" ref="per:135064">Strunz</name> steht nun auf<lb/>
dem Standpunkt, dass man sich an ihn hätte wenden müssen. Er selbst<lb/>
sagt, ich habe es nicht notwendig, mich sozusagen anzutragen oder von<lb/>
einem zum anderen zu rennen und zu sagen, geht, bitte nehmt mich.<lb/>
Zu meinem Einwand, dass vielleicht <name type="person" ref="per:97907">Schaumayer</name> niemanden starken an<lb/>
ihrer Seite haben will, damit sie weiterhin Sprecherin der ÖVP-Fraktion<lb/>
bleiben kann, meinte <name type="person" ref="per:135064">Strunz</name>, da seien andere Kräfte dahinter als<lb/>
Schaumeier. Auf alle Fälle hat <name type="person" ref="per:134312">Walzer</name> ebenfalls abgelehnt und <name type="person" ref="per:135064">Strunz</name><lb/>
als guter Mann und gleichzeitig auch als Freund <name type="person" ref="per:97893">Sallingers</name> ist nicht<lb/>
zum Zuge gekommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Personalabteilung, Min.Rat <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> hat aus seiner Kanzlei einen<lb/>
jungen Mann gekündigt, weil er sich angeblich überhaupt nicht in<lb/>
den Behördenapparat einfügen kann und vor allem seine Funktion und<lb/>
Aufgaben nicht wahrnimmt. Der Mann kam sich bei mir beschweren. Ich<lb/>
hatte ihm keinerlei Zusagen gemacht, was ich zu tun beabsichtige,<lb/>
stimme aber mit <name type="person" ref="per:97543">Heindl</name> vollkommen überein, dass es unmöglich ist,<lb/>
<pb n="04-0079" facs="04_1971-01-22_0079.jpg"/>dass <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name>, ohne uns zu verständigen, Kündigungen durchführt. Da in<lb/>
diesem Fall nicht einmal die Personalvertretung gefragt wurde, ist<lb/>
es uns schon aus diesen Grund ein Leichtes, die Kündigung rückgängig<lb/>
zu machen. Allerdings gebe ich zu, dass damit die Autorität der Personal<lb break="no"/>abteilung sehr untergraben wird. Andererseits können wir aber nicht<lb/>
zulassen, dass <name type="person" ref="per:114994">Böhm</name> hier selbstherrlich handelt. Ich hatte von diesem<lb/>
Vorfall sofort auch mit dem Leiter der Personalvertretung, Min.Rat<lb/>
<name type="person" ref="per:112946">Schleifer</name>, eine Aussprache. Er selbst gab zu, dass der Abteilungsleiter<lb/>
des jungen Mannes ein sehr konzilianter Mensch ist und mit Sicherheit<lb/>
anzunehmen ist, dass der Gekündigte wirklich sich kaum in unser<lb/>
Ministerium einfügen wird. Er teilte aber unsere Meinung, dass nicht nur<lb/>
die Personalvertretung gefragt werden muss, sondern man dem jungen Mann<lb/>
noch eine Chance geben soll. Die Personalfrage ist überhaupt eines<lb/>
der heikelsten Probleme. Min.Rat <name type="person" ref="per:134301">Steinhart</name> wollte unbedingt mit mir<lb/>
sprechen, da er sich benachteiligt fühlt. Er wurde von mir aus nicht<lb/>
in die sozialistische Fraktion, die die KFZ-Gesetznovelle bespricht,<lb/>
eingeladen. Er sollte nach Rücksprache mit Dr. <name type="person" ref="per:97437">Fiedler</name> von der ÖVP<lb/>
dem ÖVP-Klub zur Verfügung stehen. Er erklärte mir, dass für ihn<lb/>
äusserst wichtig wäre, zu wissen, was die Mehrheitsfraktion heute sagt.<lb/>
Und er betrachtet dies, dass er nicht eingeladen wurde, als ein persön<lb break="no"/>liches Misstrauen gegen seine politische Einstellung. Er versicherte<lb/>
mir, dass er niemals einer Partei angehört hat. Ich erklärte sofort,<lb/>
dass dies mit seiner politischen Überzeugung gar nichts zu tun hat<lb/>
sondern nur aus Zweckmässigkeitsgründen ein Vertreter bei der ÖVP,<lb/>
eben <name type="person" ref="per:134301">Steinhart</name>, und ein Vertreter bei der SPÖ, eben <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name>, eingeteilt<lb/>
wird. Er war über diese Erklärung angeblich sehr zufrieden. In Wirklich<lb break="no"/>keit aber wollte er die Aussprache aus einem zweiten Grund haben.<lb/>
<name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> ist ein sehr rühriger Gruppenleiter und arbeitet sich jetzt<lb/>
in das Gebiet von <name type="person" ref="per:134301">Steinhart</name> hinein. <name type="person" ref="per:134301">Steinhart</name> nun sagt, er kann seine<lb/>
Aufgabe überhaupt nur erfüllen, wenn er so wie bisher vollkommen frei<lb break="no"/>zügig handeln kann. Etwaiges Einmischen von Gruppenleiter oder Sektions<lb break="no"/>chef hat es in der Vergangenheit nicht gegeben und das könnte er auch<lb/>
jetzt nicht ertragen. Nach seiner Mitteilung hat er <name type="person" ref="per:97502">Habel</name> nur als den<lb/>
Fachmann anerkannt, den er eben informiert hat, resp. mit dem er fach<lb break="no"/>liche Diskussionen geführt hat. Ich erwiderte ihm sofort, dass ich<lb/>
mich in die interne Angrenzung der Arbeitsgebiete nicht einmische.<lb/>
Ich erachte es aber als selbstverständlich, dass der Gruppenleiter<lb/>
Min.Rat <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> sich über alle Details informiert, denn er trägt ja<lb/>
letzten Endes einen grossen Teil der Mitverantwortung. Ich erklärte<lb/>
dass <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name> ebenfalls nicht Mitglied der SPÖ ist und dass es für mich<lb/>
<pb n="04-0080" facs="04_1971-01-22_0080.jpg"/>gar keine politische Frage ist, sondern eine ausschliesslich<lb/>
Sachfrage und Organisationsfrage. Wenn sich in den vergangenen<lb/>
Jahren, der Gruppenleiter Min.Rat <name type="person" ref="per:133778">Fenz</name> nicht so eingemischt hat,<lb/>
dann war dies halt eine Frage, die <name type="person" ref="per:133778">Fenz</name> in seiner gutmütigen Art<lb/>
löste. Ich selbst erwarte, da sie sowohl <name type="person" ref="per:134301">Steinhart</name> als auch <name type="person" ref="per:134300">Metzner</name><lb/>
jahrzehntelange Kollegen sind, in ihrer kollegialen Zusammenarbeit<lb/>
sich nichts ändern wird, aber natürlich der Abteilungsleiter mit dem<lb/>
Gruppenleiter hierarchisch aufgebaut aber eng kooperierend auf kolle<lb break="no"/>gialer Basis die Agenden erledigt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fachleute der Mineralölfirmen, aber auch Prof. <name type="person" ref="per:135124">Meier</name> und Doz.<lb/>
Dr. <name type="person" ref="per:135128">Parsch</name> von den Hochschulen diskutierten mit den Herren des<lb/>
Hauses über die Verwendbarkeit von Heizöl als Dieselkraftstoff.<lb/>
Die ÖMV, die ursprünglich behauptet hatte, dass dies zu schweren<lb/>
Schädigungen des Motors führen würde, mussten nun unter den konzen<lb break="no"/>trischen Angriffen der Bauernvertreter zurückstecken. Die Wissen<lb break="no"/>schaftler setzten mir auseinander, dass Heizöl natürlich andere<lb/>
Komponenten beinhaltet als Dieseltreibstoff, dass aber gegebenen<lb break="no"/>falls auf kurze Frist gesehen, der Motor bei Heizöl-Verwendung keinen<lb/>
Schaden nimmt. Im Winter allerdings ist eine Verwendung von Heizöl für<lb/>
Dieseltreibstoff nicht anzuraten, da die Gefrierpunkte für Diesel<lb/>
wesentlich tiefer liegen als für Heizöl. Bei extremer Kälte würden<lb/>
deshalb die Heizöle stocken und im Motor nicht verwendet werden können.<lb/>
<name type="person" ref="per:97646">Koppe</name> wird nun versuchen müssen, einen Ausweg propagandistisch zu fin<lb break="no"/>den, da wir uns ja bis jetzt auf die Aussagen der ÖMV gestützt<lb/>
haben und immer wieder erklärten, dass eine Verwendung von Heizöl<lb/>
als Dieseltreibstoff nicht in Frage kommt. Wenn nun auch die tech<lb break="no"/>nische Möglichkeit gegeben ist, wird aus finanziellen Gründen die<lb/>
ÖMV gedenkt nicht bei Verwendung von gefärbtem Heizöl als Diesel<lb break="no"/>treibstoff die 15 Groschen Spannenverzicht zu tragen, aus steuerlichen<lb/>
Gründen – der Finanzminister wird nicht auf die Einnahmen aus der<lb/>
Dieselkraftstoffsteuer verzichten können – aus organisatorischen<lb/>
Gründen – die Treibstoffverteilerfirmen gedenken nicht die Genol<lb/>
die genossenschaftliche Ölfirma entsprechend aufkommen zu lassen –<lb/>
von uns das Projekt <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name> natürlich ganz entschieden nach wie<lb/>
vor abgelehnt. Wenn der Initiativantrag <name type="person" ref="per:97743">Minkowitsch</name>-<name type="person" ref="per:97769">Mussil</name>-<name type="person" ref="per:97706">Machunze</name><lb/>
durchgehen sollte, dann würde dies auch eine Konkurrenzverschiebung<lb/>
gegenüber vielen gewerblichen Betrieben bedeuten. Anschliessend<lb/>
an die Sitzung hat noch Dkfm. <name type="person" ref="per:97671">Kreutler</name> von der ÖMV den Wunsch <name type="person" ref="per:97429">Feichtin<lb break="no"/>gers</name> mir mitgeteilt, dass ich über die Streitigkeiten, die sich<lb/>
<pb n="04-0081" facs="04_1971-01-22_0081.jpg"/>zwischen der ÖMV und der TAL jetzt herauskristallisieren als<lb/>
Schiedsrichter fungieren sollte. Da ich mit den internationalen<lb/>
Gesellschaften sowieso eine Aussprache wünsche, werde ich ausser<lb/>
dem Problem der Transalpinleitung und des Spannenproblems mit<lb/>
ihren Stationären auch gleichzeitig die Lannacher Problematik<lb/>
besprechen. Vielleicht gelingt es, aus all diesen konträren<lb/>
Wünschen einen einheitlichen Akkord herzustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="04_0073_01" facs="04_1971-01-22_0073-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 22.1.1971</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>