<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19720603">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Samstag, der  3. Juni 1972 bis Sonntag, der  4. Juni 1972</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band11_1972-06-03</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date from="1972-06-03" to="1972-06-04">Samstag, 3. Juni 1972 bis Sonntag, 4. Juni 1972</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2018-10-11">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">removed empty back element by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="11-0689" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-03_1972-06-04_0689.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-03_01">Samstag, 3. Juni 1972 u. Sonntag, 4. Juni 1972<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-03_02">Der Fremdenverkehrstag ist von <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> wirklich bestens vorbereitet.<lb/>
Am ersten Fremdenverkehrstag 1967 unter <rs type="person" ref="#per__97358">Bock</rs> wurde das Protokoll<lb/>
aus Öffentlichkeitsmitteln in Form eines Buches gedruckt. Aus diesem<lb/>
konnte ich feststellen, dass damals im Präsidium <rs type="person" ref="#per__134296">Poppinger</rs> gesessen<lb/>
ist. Eine Aussprache mit <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs>, aber dann ganz besonders auch mit <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs><lb/>
ergab, dass beide der Meinung sind, man sollte ihn nicht so desavouieren,<lb/>
dass man ihn nicht einmal im Präsidium sitzen liess. Er würde gegenüber<lb/>
den Fremdenverkehrstag-Teilnehmern ein optisch ungeheuer zurückgesetzter<lb/>
sein, dass man in Hinkunft nur mehr mit seiner ärgsten Feindschaft<lb/>
rechnen müsste. Und man erzählte mir dann unter vier Augen, dass er<lb/>
sogar schon einen Brief geschrieben haben soll, wo er sich gegen<lb/>
eine solche Behandlungsweise ausspricht. Ich habe zwar ein solches<lb/>
Schreiben noch nicht erhalten, doch kann ich mir sehr gut vorstellen,<lb/>
dass er im Falle einer solchen Desavouierung alle seine Verbindungen<lb/>
spielen liesse, um in Hinkunft gegen die Politik <rs type="person" ref="#per__111367">Würzls</rs>, <rs type="person" ref="#per__97584">Jagodas</rs>, <rs type="person" ref="#per__97543">Heindls</rs>,<lb/>
nicht zuletzt auch gegen mich Stellung zu nehmen. Sicher wird er nie<lb break="no"/>mals auf unserer Seite arbeiten, sondern alles daran setzen, um ihre<lb/>
CV-Politik zu machen. Ich glaube aber, dass die bessere Methode die<lb/>
ist, die <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> vorschlägt, nämlich ihm schön langsam eine Kompetenz<lb/>
nach der anderen zu nehmen und sie <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> und seinen Abteilungen zu<lb/>
übertragen. Die wirkliche Arbeit im Fremdenverkehr wird in der Planung<lb/>
und in der Konzeption ja von <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> gemacht. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> meint aber mit Recht,<lb/>
dass die Durchführung dann bei <rs type="person" ref="#per__134296">Poppinger</rs>, <rs type="person" ref="#per__130193">Prodinger</rs> liegt und diese<lb/>
sich gegen entsprechende Anregungen immer wieder stellen, könnte sie<lb/>
bei der Durchführung uns sehr schaden und alle Aktionen mehr oder<lb/>
minder sabotieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-03_03"><rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> möchte natürlich am Fremdenverkehrstag entsprechend in Erscheinung<lb/>
treten. Ich habe mir ursprünglich vorgestellt, dass er auf alle Fälle<lb/>
die organisatorische Einteilung der Arbeitsausschüsse usw. referieren<lb/>
soll. <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> ist sehr damit einverstanden, dass ich ihm dann noch anbiete,<lb/>
dass er auch noch die Zusammenfassung des Fremdenverkehrstages am Diens<lb break="no"/>tag nach dem Bericht der Ausschuss-Vorsitzenden vornehmen kann. In<lb/>
diesem Fall aber glaube ich, muss ich noch eine Lösung finden, wie<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> ebenfalls am Fremdenverkehrstag in irgendeiner Weise in Er<lb break="no"/>scheinung tritt. Ich werde ihm auf alle Fälle die Vorsitzführung<lb/>
überlassen, wenn ich das Referat halte. Darüber hinaus glaube ich<lb/>
<pb n="11-0690" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band11/11_1972-06-03_1972-06-04_0690.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>wird es zweckmässig sein, wenn nun <rs type="person" ref="#per__97584">Jagoda</rs> die organisatorische Stellung<lb/>
referiert.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-03_04"><rs type="person" ref="#per__113626">Ortmann</rs> erzählt mir, dass er jetzt bei <rs type="person" ref="#per__111367">Würzl</rs> sehr glücklich, da er dort<lb/>
endlich zumindestens für seine Arbeit Anerkennung erlangt. Die Haupt<lb break="no"/>schwierigkeit besteht in einem Ministerium darin, dass man den jungen<lb/>
Menschen kaum mehr bezahlen kann und sie in Wirklichkeit doch, wenn sie<lb/>
über ihr Höchstausmass arbeiten, als Entschädigung oder Dank in Wirklich<lb break="no"/>keit nur Anerkennung bekommen können. Ideal wäre es, wenn wir eine Form<lb/>
finden könnten, wie ich mit den jungen Leuten mehr in Kontakt kommen<lb/>
kann, indem ich ihnen für ihre Leistungen, die einzelne Vollbringen,<lb/>
wirklich des öfteren durch eine persönliche Aussprache nicht nur unsere<lb/>
Linie erklären könnte, sondern auch wirklich mich für ihre Mitarbeit<lb/>
bedanken könnte.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band11_1972-06-03_05">ANMERKUNG AN ALLE: Welchen Weg könnte man hier wirklich zweckmässig be<lb break="no"/>schreiten? Es sind doch sicherlich nicht mehr als ein paar Dutzend.<lb/>
</p>
         </div>
      </body>
      
   </text>
</TEI>