<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="staribacher__19780510">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Mittwoch, der 10. Mai 1978</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band43_1978-05-10</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1978-05-10">Mittwoch, 10. Mai 1978</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2017-05-18">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="43-0515" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-10_0515.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_01">Mittwoch, 10. Mai 1978<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_02">In der Fraktion, aber auch im Unterausschuss wegen Kernenergie<lb/>
herrscht jetzt eine ziemlich flaue Stimmung. Die Parlamentarier<lb/>
werden des Verhandelns müde, wirklich engagiert ist nur mehr<lb/>
<rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> auf unserer Seite und <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> auf der anderen Seite. <rs type="person" ref="#per__111721">Stix</rs><lb/>
erklärte rundwegs, er hätte schon alle Fragen gestellt und<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> sieht seine Hauptaufgabe nur mehr darin, Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> zu attackieren. Was <rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> in jeder Phase behaupten<lb/>
und beweisen will, ist, dass wir unzulängliche Gesetze haben und<lb/>
dass deshalb ein neues Reaktorgesetz dringend notwendig ist.<lb/>
Am liebsten würde er natürlich den Beweis erbringen, dass die<lb/>
Regierung versagt hat und dass insbesondere das Gesundheits<lb break="no"/>ministerium ständig nicht nur in Verzug, sondern auch fällige<lb/>
Entscheidungen nicht getroffen hat. Dies gilt ganz besonders<lb/>
für das Problem der Dauerlagerung von Atommüll resp. abgebrannten<lb/>
Brennelementen. Da der Cogema-Vertrag nicht bei Frau Minister<lb/>
<rs type="person" ref="#per__107938">Leodolter</rs> zur Genehmigung eingereicht wurde, sondern – eigentlich<lb/>
auch nicht ganz logisch – im Handelsministerium, versuchte er<lb/>
natürlich auch hier zu beweisen, dass die Regierung Massnahmen<lb/>
setzen soll, in diesem Fall ich, damit klargestellt ist, was<lb/>
jetzt eigentlich auf diesem Gebiet geschehen müsse. Er war sicher<lb break="no"/>lich sehr enttäuscht, als ich ihm nachweisen konnte, dass auch<lb/>
hier die Regierung nicht verantwortlich ist, sondern dass durch<lb/>
die sehr geschickte Formulierung die Regierung sich nur ver<lb break="no"/>pflichtet, keine Massnahmen zu setzen, damit die im Vertrag vor<lb break="no"/>gesehene Rücknahme des Atommülls durch die GKT möglich ist.<lb/>
Die GKT muss aber die Lagerung finden. Ob im Inland oder im<lb/>
Ausland bleibt ebenfalls ihr überlassen. Für mich ist die<lb/>
einzige offene Frage, wie es nach dem Notenwechsel zwischen der<lb/>
französischen und österreichischen Regierung gelingen wird,<lb/>
ein Dauerlager im Inland oder im Ausland zu erreichen. Beim<lb/>
Ausland sehe ich grosse Schwierigkeiten und im Inland leider<lb/>
noch immer keine Gemeinde, die bereit wäre, ein solches ober<lb break="no"/>irdisches oder auch unterirdisches Lager errichten zu lassen.<lb/>
Die optimal beste Lösung wäre ja einen Ingenieurbau am Kraftwerks<lb break="no"/>gelände selbst zu errichten. Dadurch könnten die Transportwege<lb/>
zwischen abgebrannten Brennelementen, nachdem sie im Kompaktlager<lb/>
abgeklungen sind und diesen Lager wesentlich verkürzt und am<lb/>
sichersten transportiert, solange aufbewahrt werden, bis entweder<lb/>
<pb n="43-0516" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-10_0516.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>die Wiederaufbereitung in Cogema, oder die endgültige Übernahme<lb/>
der Brennelemente durch Amerika erfolgt ist. <rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> hat<lb/>
vom Gemeinderatsbeschluss, dass sie einer solchen Errichtung<lb/>
nicht zustimmen werden, erfahren und natürlich sofort dieses<lb/>
Argument auch gegen mich ausgespielt. Er meinte, wie es nun<lb/>
weitergeht, wenn die Regierung letzten Endes in absehbarer<lb/>
Zeit, bevor die Betriebsbewilligung gegeben wird, entsprechende<lb/>
Beschlüsse fassen muss. In einem Zwischenruf auf meine diesbe<lb break="no"/>züglichen Erklärungen, dass mir der Gemeinderatsbeschluss sehr<lb/>
wohl bekannt ist, aber vielleicht noch nicht endgültig ist,<lb/>
meinte er, sie hätten ja nicht die Latte so hoch gelegt und<lb/>
die vollkommen geschlossene Kette der Entsorgung verlangt,<lb/>
sondern eben wir. Damit hat er vollkommen recht. Ich kann ihm<lb/>
aber nicht einmal darauf entsprechend antworten, denn was würde<lb/>
es nützen, wenn ich erkläre, von mir ging diese Idee nicht aus.<lb/>
<rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> verlangte auch die Stellungnahme des Verfassungsdienstes<lb/>
über die Vorgangsweise der Ratifizierung des Notenwechsels. Zum<lb/>
Unterschied vom Gesundheitsministeriumsbeamten hatte <rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> diese<lb/>
Stellungnahme sofort parat und wir konnten sie, sogar zusätzlich<lb/>
noch die Stellungnahme des Aussenministeriums, Völkerrechtsbüro,<lb/>
sofort den Klubs übergeben.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_03">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte <rs type="person" ref="#per__111723">Wiesinger</rs> auch den Briefwechsel GKT –<lb/>
Energiesektion, nachdem ich ihn gelesen habe, zustellen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_04"><rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> hat wieder nur eine einzige Absicht, in die Entschliessung<lb/>
resp. noch lieber in Form eines Gesetzesantrages des Handels<lb break="no"/>ausschusses eine Sonderausgabe für Sonnenenergieaufwendungen der<lb/>
Haushalte durchzuboxen. <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> hatte Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs> zugesagt,<lb/>
dass er bereit ist, für die vorzeitige AfA, für Aufwendungen der<lb/>
Betriebe für Alternativenergien und für Energiesparen anzuer<lb break="no"/>kennen. Die Aufwendungen für Kleinkraftwerke bis 10.000 kW hat<lb/>
er noch nicht zugestimmt, doch bin ich überzeugt, dass er dies<lb/>
früher oder später machen wird. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> wollte von mir unbedingt<lb/>
eine Verwendungszusage für seine Sonderpauschalidee. Er meinte,<lb/>
im Justizausschuss hätte der Justizminister sehr wohl übernommen,<lb/>
mit dem Finanzminister darüber zu verhandeln, als auch dort Einkom<lb break="no"/>menssteueränderungen notwendig waren. Ich lehnte dies kategorisch<lb/>
ab. Ich erklärte, mein Stil besteht darin, dass ich für meine<lb/>
<pb n="43-0517" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-10_0517.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>Kompetenzen alle Arbeiten zu leisten habe, aber jeder Minister<lb/>
seine Kompetenzen genau einhalten soll. Für mich war es voll<lb break="no"/>kommen klar, dass <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> eine einzige Absicht hatte, mich vor<lb/>
seinen Karren zu spannen. Sollte ich dann nicht erfolgreich<lb/>
sein, könnte er immer wieder darauf hinweisen, dass der Handels<lb break="no"/>minister ja zugesagt hat, er wird sich dafür einsetzen. Selbst<lb/>
wenn <rs type="person" ref="#per__97311">Androsch</rs> oder die Finanzbürokratie dem zustimmen würde,<lb/>
bin ich nicht bereit, einen solchen Weg zu beschreiten. Die<lb/>
Schwierigkeit wird nämlich sofort auftauchen, wenn die Detail<lb break="no"/>verhandlungen über dieses Problem beginnen. Abgesehen davon,<lb/>
dass in einer jetzigen kritischen Budgetsituation der Finanzminister<lb/>
eine ganz neue Idee, deren Auswirkung er gar nicht feststellen<lb/>
kann, durch einen neuen Absetzbetrag kreiert. Die Abgrenzung<lb/>
für, was man tatsächlich machen muss, um diese Solarenergie<lb break="no"/>absetzung zu bekommen, wieweit dies geht, ob dann nicht im Laufe<lb/>
der Verhandlungen die ÖVP auch <choice><choice><sic>nocht</sic><corr>noch?</corr></choice></choice> verlangen wird, alle energie<lb break="no"/>sparenden Massnahmen, vielleicht dann z.B. auch Fensterabdichten<lb/>
usw., zeigt, welch ungeheure umfangreiche Materie es dabei zu<lb/>
regeln gibt. Ich kann mir kaum vorstellen, dass man hier sehr<lb/>
leicht zu einer Einigung kommen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_05">ANMERKUNG FÜR <rs type="person" ref="#per__98040">WAIS</rs>: Bitte versuche über Büro Finanzministerium<lb/>
zu klären, wie man sich dort die weitere Vorgangsweise vorstellt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_06"><rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> versuchte natürlich mich auch mit Aussprüchen von <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs><lb/>
zu konfrontieren. Auch hier hatte ich eine verhältnismässig sehr<lb/>
kurze und eindeutige Antwort – hier soll er <rs type="person" ref="#per__97668">Kreisky</rs> selbst fragen.<lb/>
Die Nachmittagssitzung war dann gegen Ende zu ausschliesslich<lb/>
zwischen einem Dialog – <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> – <rs type="person" ref="#per__97985">Staribacher</rs> – ausgefüllt. Da die<lb/>
offenen Fragen, soweit sie das Handelsministerium betrafen, von<lb/>
<rs type="person" ref="#per__110944">Zluwa</rs> schriftlich schon beantwortet vorlagen und wir einleitend<lb/>
gleich einen ganzen Stoss von Material der Opposition zur Verfügung<lb/>
stellten, hatte diese auch keine besondere Lust, dann zusätzliche<lb/>
ergänzende Fragen zu stellen. Ausserdem war die Ermüdungserschei<lb break="no"/>nung dann schon so stark, dass einstimmig festgestellt wurde, die<lb/>
morgige Sitzung wird nicht mehr gebraucht. Als einzige letzte<lb/>
Sitzung wird nun das Anhören der 27 anderen <choice><choice><sic>Atomkernkraftwerks<lb break="no"/>gegner</sic><corr>Atomkraftwerksgegner; Kernkraftwerksgegner</corr></choice></choice>, ich glaube sogar ganztägig, durchgeführt. Bezüglich der<lb/>
terminlich weiteren Vorgangsweise hat der Unterausschuss beschlossen,<lb/>
die Einladung der KWU, Asse zu besichtigen, am Freitag den 9.6.<lb/>
</p>
            <pb n="43-0518" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-10_0518.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_07">zu akzeptieren. Ein früherer Termin war nicht möglich.<lb/>
Klubobmann <rs type="person" ref="#per__97444">Fischer</rs>, der bei dieser Aussprache nicht dabei<lb/>
war, hat mich nachher informiert, dass damit der Zeitplan,<lb/>
den er mit <rs type="person" ref="#per__111325">Mock</rs> besprochen hat, durchkreuzt wird. Mein Versuch<lb/>
nämlich, zu einer Beschlussfassung so zeitgerecht zu kommen,<lb/>
dass wir noch ins Plenum des Nationalrates kommen können,<lb/>
ohne die Ende-Juni-Sitzungen dafür zu benötigen, wurde ganz<lb/>
entschieden abgelehnt. Die ÖVP wollte verständlicherweise den<lb/>
möglichst späten Zeitpunkt und <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> selbst meinte, es können<lb/>
sich dann doch bei der Formulierung über die Entschliessung<lb/>
so grosse differente Auffassungen ergeben, dass man mehrere<lb/>
Sitzungen des Unterausschusses brauchen wird. Da aber ein<lb/>
Handelsausschuss allein schon wegen der Marktordnungsgesetze<lb break="no"/>koppelung mit den Wirtschaftsgesetzen dringendst notwendig ist,<lb/>
wird wahrscheinlich der Vorschlag des Unterausschusses über<lb/>
seine Termingestaltung vom Präsidium umgeworfen. <rs type="person" ref="#per__111410">König</rs> ver<lb break="no"/>anlasste dies zu der Bemerkung, das Präsidium kann zwar festlegen,<lb/>
wann die Handelsausschussitzung stattfindet, nicht aber, was dann<lb/>
dort beschlossen wird. Hier hat er über seine Grösse gesprochen,<lb/>
wollte sich nur stark machen, um zu demonstrieren, dass letzten<lb/>
Endes er hier etwas bestimmt. Interessant für mich war aber, dass<lb/>
er immerhin in seinem Forderungsprogramm einige Punkte aufgenommen<lb/>
hat, wo die Handelskammer nicht genau aufgepasst hat. Z.B. will er<lb/>
allen Ernstes verlangen, dass Freischwimmbäder nur mit Solar<lb break="no"/>energie geheizt werden dürfen. Wenn eine zusätzliche Heizung<lb/>
notwendig ist, so kann es sich nur um eine Zusatzheizung handeln.<lb/>
Primär muss das Schwimmbad mit Solarenergie betrieben werden.<lb/>
Wenn eine solche Solaranlage nicht angeschafft wird, dann ist<lb/>
die Schwimmbadanlage zu verbieten. Ich habe ihn sofort darauf<lb/>
aufmerksam gemacht, dass ich im Rahmen des Fremdenverkehrs eine<lb/>
solche Lösung unter gar keinen Umständen akzeptieren kann. Noch<lb/>
niemals habe ich gehört oder gelesen, dass die ÖVP eine solche<lb/>
Alternativinitiative eingebracht hat. Wenn man nicht fördern kann,<lb/>
denn bei Schwimmbädern sieht selbst die ÖVP ein, dass man keine<lb/>
Förderung geben sollte, dann mit Verboten zu erzwingen, dass<lb/>
Solarenergie verwendet wird, ist ein ganz neuer Zug. Ich glaube<lb/>
überhaupt, dass wenn es zum Scheitern einer gemeinsamen Entschlies<lb break="no"/>sung kommen sollte, wir dann politisch viel mehr diese, wie ich<lb/>
sie bezeichnen würde, Zwangsbeglückung der ÖVP, ausgenützt werden<lb/>
soll. Noch immer ist <rs type="person" ref="#per__97543">Heindl</rs> aber fest davon überzeugt, dass es<lb/>
<pb n="43-0519" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-10_0519.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>zu einer einstimmigen Entschliessung kommt resp. zumindestens<lb/>
er mit der ÖVP zu einem Akkord gelangt.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_08">Im BAWAG-Gebäude auf der Landstrasse hatte die Privatange<lb break="no"/>stelltengewerkschaft, Ortsgruppe Landstrasse, zu einem Empfang<lb/>
mit allen Betriebsräten eingeladen. Die Filiale war wirklich<lb/>
voll und es ergab sich dort eine sehr interessante Diskussion.<lb/>
Insbesondere der Betriebsratsobmann <rs type="person" ref="#per__114557">Kulf</rs> vom AEZ, der gleich<lb break="no"/>zeitig Funktionär der Privatangestellten Wiens ist, beschwerte<lb/>
sich bitter bei mir, dass im Modezentrum doch Samstag, Sonntag<lb/>
offen war resp. sogar verkauft wurde. Er war sehr beruhigt<lb/>
von mir zu hören, dass ich selbstverständlich die Einhaltung<lb/>
des Ladenschlussgesetzes mit allen Mitteln erzwingen werde.<lb/>
Es wird hier sowie<add>[so wie?]</add> bei Carrefour, Metro, SCS usw. keine Ausnahme<lb/>
gemacht. Gesetze, erklärte ich ihm dezidiert, sind für alle<lb/>
gleich und müssen von allen respektiert werden.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve" xml:id="Band43_1978-05-10_09"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="43_0514_03" facs="https://iiif.acdh-dev.oeaw.ac.at/iiif/images/staribacher/Band43/43_1978-05-10_0514-03.jp2/full/pct:100/0/default.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 10.5.1978</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>