<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Dienstag, der 30. Jänner 1979</title>
            <title type="sub">Tagebuch Josef Staribacher: Digitale Edition</title>
            <author>Josef Staribacher</author>
            <respStmt>
               <resp>Conversion to TEI</resp>
               <persName>Gustav Graf</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digitisation, OCR correction and named entities tagging</resp>
               <persName>Thomas Tretzmüller</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Kreisky Archiv, Wien</publisher>
            <availability>
               <licence>CC BY-NC 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <institution>Kreisky Archiv</institution>
                  <collection>Nachlass Josef Staribacher</collection>
                  <idno type="signature">Band46_1979-01-30</idno>
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1979-01-30">Dienstag, 30. Januar 1979</date>
         </creation>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change type="creation" when="2019-07-21">exported as basic TEI from corrected tesseract output.</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">cleaned automatic tesseract-export by cleanExport.xsl script</change>
         <change type="update" when="2020-06-25" who="acdh:ds">moved first pb element out of attachment divs by cleanExport-patch2.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-11" who="acdh:ds">find and note personalAgenda as a subtype cleanExport-patch.xsl</change>
         <change type="update" when="2016-08-19" who="acdh:ds">whitespace in paragraphs, lb and pb fixes by cleanExport-patch3.xsl</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="46-0117" facs="46_1979-01-30_0117.jpg"/>
         <div type="entry">
            <p xml:space="preserve">Dienstag, 30. Jänner 1979<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Die Fa. <name type="person" ref="#per__139873">Otto</name> bekommt die Genehmigung zur Führung des Staats<lb break="no"/>wappens von mir persönlich im Ministerium überreicht. Nicht<lb/>
nur, dass die ganze Familie kommt, immerhin arbeiten 4 Söhne<lb/>
in diesem von ihm 1933 gegründeten Betrieb, sondern bringt<lb/>
er auch gleich die halbe Belegschaft mit. Für die grosse Anzahl<lb/>
ist mein Zimmer fast zu klein, der Vorteil ist, ich erspare mir dann<lb/>
wie es sonst üblich ist einen Kaffee den Leuten zu spendieren,<lb/>
denn sitzen könnten keinesfalls alle. Wenn erst bei der nächsten<lb/>
Kunstmesse in seinem Stand womöglich das Staatswappen prangen<lb/>
wird, bin ich überzeugt, wird auch jetzt in dieser Branche<lb/>
ein Run auf das Staatswappen beginnen. Trotzdem soll man die<lb/>
liberale Handhabung fortsetzen, denn den Firmen macht es riesigen<lb/>
Spass, dem Staat bringt es sogar durch die Stempelgebühren Ein<lb break="no"/>nahmen und am wichtigsten, das Gesetz wird bezüglich der Verleihung<lb/>
absolut eingehalten, dafür garantieren mir schon die Beamten<lb/>
und die Interessensvertretungen, die dann in jedem Fall gehört wer<lb break="no"/>den.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Senator <name type="person" ref="#per__146267">Kwizda</name> ist 80 Jahre, derzeit im Krankenhaus, wird aber<lb/>
vom Bundespräsidenten mit einem hohen Orden bedacht. Sein Haus<lb break="no"/>arzt kommt extra mit, aber auch hier ist ein reichlicher Anhang<lb/>
dabei, der diesen Festakt für <name type="person" ref="#per__146267">Kwizda</name> miterleben möchte. Aus<lb/>
Versehen fehlen jedwede Unterlagen für die Laudatio, ich habe<lb/>
also nur das Dekret vom Bundespräsidenten. Trotzdem gestalte<lb/>
ich dies so feierlich wie möglich und doch ein wenig humorvoll.<lb/>
Anschliessend daran ersucht mich NR <name type="person" ref="#per__97437">Fiedler</name>, er hofft, dass<lb/>
ich sehr bald auch dem Präsidenten der Wiener Kammer <name type="person" ref="#per__107940">Dittrich</name><lb/>
die Auszeichnung persönlich überreichen kann. Dies würde ich<lb/>
natürlich am liebsten im Rahmen einer Vollversammlung der<lb/>
Wiener Handelskammer machen. Ebenso die Auszeichnung für<lb/>
GS <name type="person" ref="#per__97769">Mussil</name>. Dafür müsste man die Fertigstellung des Dekretes<lb/>
so legen, dass eben eine Handelskammer-Vollversammlung<lb/>
unmittelbar bevorsteht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__109811">BURIAN</name>: Wie steht es mit diesen beiden Auszeich<lb break="no"/>nungen?</p>
            <pb n="46-0118" facs="46_1979-01-30_0118.jpg"/>
            <p xml:space="preserve">Vor dem Ministerrat habe ich mit <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> wegen der Sanierung<lb/>
von der Verbundgesellschaft geredet. <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> steht auf dem<lb/>
Standpunkt, dass <name type="person" ref="#per__97668">Kreisky</name> entschieden hat, es soll die von der<lb/>
E-Wirtschaft gewünschte Aufteilung des Verlustes Zwentendorf<lb/>
10 Jahre derzeit unter gar keinen Umständen gemacht werden.<lb/>
Ich versuche ihm klarzumachen, dass es sich hier nicht um die<lb/>
Lösung der E-Wirtschaft handelt, sondern um die einzige Sanierungsmass<lb break="no"/>nahme, die die Verbund selbst braucht. Anstelle Verlustvortrag auf<lb/>
10 Jahre soll eine konzernähnliche Lösung der Verbundgesellschaft<lb/>
erfolgen, ohne dass sie eigentlich ein echter Konzern ist.<lb/>
<name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name> versprach, sich die ganze Sache noch einmal zu überlegen.<lb/>
Ich habe sofort den GD <name type="person" ref="#per__97333">Bandhauer</name> verständigt, der mit den zuständigen<lb/>
Sektionschefs, einer davon ist auch Aufsichtsrat in der Verbund,<lb/>
des Finanzministeriums neuerdings Kontakt aufnehmen wird.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Erkundige Dich dann im Büro <name type="person" ref="#per__97311">Androsch</name><lb/>
wie es jetzt weitergeht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Dir. <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name>, Semperit, berichtet über seine Russland-Reise und<lb/>
-Verhandlung. Die Semperit haben 1977 für 5 Mill., 1978 für 16 Mio.<lb/>
und hoffen heuer für 50 Mill. S exportieren zu können. Gleichzeitig<lb/>
hat <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name>, der ja die Russen aus der ÖMV-Zeit sehr genau kennt,<lb/>
sofort auch Importwünsche und -möglichkeiten von 20 – 25 Mio. S<lb/>
den Russen vorgeschlagen. Die Russen sind am meisten an Polyurethan<lb/>
interessiert. Dieser Kunststoff dient zur Schuhsohlenerzeugung,<lb/>
die deutsche Firma Bayer hat ihnen ebenfalls angeboten, nur<lb/>
brechen deren Schuhsohlen bei minus 18 °, die jetzt von Semperit<lb/>
vorgestellten halten 300 minus aus, ein neuer Versuch und eine<lb/>
Entwicklung soll sogar bis 600 minus Kälte vertragen. Die Semperit<lb/>
haben ein Symposium darüber in Moskau abgehalten und nicht nur<lb/>
das Produkt sondern alle Fertigungsmaschinen gleichzeitig von<lb/>
den verschiedensten Firmen einbezogen. Ein weiteres grosses<lb/>
Projekt wäre die LADA, die nach dem Westen exportiert werden,<lb/>
mit Semperit-Reifen auszustatten. Derzeit werden die Wagen mit<lb/>
sowj. Reifen nach dem Westen exportiert, dort werden die Reifen<lb/>
von den neuen Wagen heruntergenommen und westeuropäische drauf<lb break="no"/>gegeben und dann die sowj. Reifen wieder zurückgeschickt. Semperit<lb/>
hat nun einen Reifentyp entwickelt, der sowohl auf den Sandstrassen<lb/>
von der SU als auch auf den westeuropäischen Asphaltstrassen einiger<lb break="no"/><pb n="46-0119" facs="46_1979-01-30_0119.jpg"/>massen gut liegt und auch vom Westen, wie <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> glaubt,<lb/>
akzeptiert wird. <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> ist zwar nicht für die Reifenproduk<lb break="no"/>tion und den -verkauf zuständig, doch hat er auch diese Frage<lb/>
in der SU behandelt, denn weder sein Generaldirektor, ein Schweizer<lb/>
noch der franz. für Reifen zuständige Mann sind bereit, Verkaufs<lb break="no"/>verhandlungen zu führen. Das dürfte scheinbar unter ihrem Niveau<lb/>
sein, wie <name type="person" ref="#per__97671">Kreutler</name> zumindestens mir darstellt. Die Firma Semperit<lb/>
befindet sich noch immer in einer äusserst kritischen finanziellen<lb/>
Situation. Das Zentralgebäude ist zwar um 340 Mio. S verkauft<lb/>
worden, das Eigenkapital von 570 Mill. ist heuer aber durch<lb/>
die Verluste der letzten Jahre aufgezehrt. Erdrückend für die<lb/>
Semperit sind die 3 Mia. S Fremdkapital und deren Verzinsung<lb/>
allein kaum erwirtschaftet werden kann. Der Nicht-Reifensektor<lb/>
produziert jetzt aktiv und war früher immer die Verlustquelle<lb/>
der Reifensektor hat nicht zuletzt durch die Kooperation und<lb/>
Verschmelzung mit Kleber seine Attraktivität verloren und<lb/>
ist tief in den roten Zahlen.Die, Auseinandersetzung mit den<lb/>
Franzosen über die Auslösung dieser unglücklichen Verbindung<lb/>
ist äusserst schwierig.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Ich habe das Mittagessen für den Delegationsleiter der sowj. Vorbe<lb break="no"/>reitungskommission für die nächste gemischte Kommission <name type="person" ref="#per__113080">Simakow</name><lb/>
dazu benützt, um diesen gleich auf die Intentionen von Semperit<lb/>
aufmerksam zu machen. Der sowj. Aussenhandel wird sich auch in<lb/>
diesem Jahr durch hohe Importe und damit ein grosses Handels<lb break="no"/>bilanzdefizit auszeichnen. Wir werden wieder über 3 Mia. S,<lb/>
die Sowjets haben andere Berechnungen und kommen daher niederer,<lb/>
Defizit kommen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Der österr. Botschafter <name type="person" ref="#per__131032">Liedermann</name> aus Belgrad berichtet, dass<lb/>
er mit dem jug. Energieminister <name type="person" ref="#per__149775">Matkaliev</name> über die grossen<lb/>
Projekte Jugoslawiens gesprochen hat. Die Jugos sind überzeugt,<lb/>
dass das Algeriengas für sie aber auch für Österreich eine<lb/>
grosse Möglichkeit bietet. Die Lieferverhandlungen mit Amerika<lb/>
sind gescheitert und die Algerier sind bereit, den Jugos grössere<lb/>
Mengen anzubieten. Dazu soll in Rijeka ein Entspannungshafen<lb/>
für die Flüssiggasschiffe gebaut werden. In einer Pipeline<lb/>
werden dann die jug. Zentren versorgt, ein Teil davon könnte<lb/>
nach Österreich gehen, die Frage ist, ob sich die ÖMV wirklich<lb/>
daran beteiligt. Ich selbst als Energieminister hätte grösstes<lb/>
<pb n="46-0120" facs="46_1979-01-30_0120.jpg"/>Interesse daran, dass selbst wenn die ÖMV mit den Italienern<lb/>
den Hafen bei Monfalcone baut, noch eine zweite Bezugsmöglich<lb break="no"/>keit auch von Jugoslawien zu erschliessen. Früher oder später<lb/>
wird nämlich nicht nur algerisches Gas sondern hoffentlich<lb/>
aus Gas aus dem arabischen Raum, das jetzt teilweise noch abgefackelt<lb/>
wird, mit Flüssigdampfern transportiert, zur Verfügung stehen.<lb/>
Auch hier gilt meine "Tausendfüssler-Theorie".<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Kläre bitte, ob und wie die ÖMV da<lb/>
mitmacht.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Sehr konkret ist der Ausbau von <choice><choice><sic>Kosomo</sic><corr>Kosovo?</corr></choice></choice>, wo derzeit 800 Megawatt<lb/>
auf Braunkohlenbasis erzeugt wird. Die Vorkommen dort sind die<lb/>
grössten der Welt ungeheuer leicht abzubauen, die Jugos<lb/>
würden sehr daran interessiert sein, wenn westeuropäische<lb/>
Staaten und Gesellschaften sich durch Errichtung von E-Werken<lb/>
beteiligen und dann über den Strom die Investition und die<lb/>
Kohlenaufwendung zurückbezahlt werden. Die Verbundgesellschaft<lb/>
hat schon ihr Interesse gezeigt und ich glaube, dass es leichter<lb/>
sein wird, von Jugoslawien dann den Strom zu beziehen als<lb/>
von Polen. Von Österreich nach Jugoslawien steht im slowenischen<lb/>
Raum die Ringleitung <choice><choice><sic>Südel</sic><corr>SUDEL?</corr></choice></choice> zur Verfügung die jetzt kaum genützt<lb/>
wird. Die Jugoslawen müssten jetzt nur von <choice><choice><sic>Kosomo</sic><corr>Kosovo?</corr></choice></choice> bis zur österr.<lb/>
<choice><choice><sic>Südel-Leitung</sic><corr>SUDEL-Leitung?</corr></choice></choice> herauf eine entsprechende leistungsstarke 220- oder<lb/>
vielleicht sogar 330-Leitung bauen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__107956">SATZINGER</name>: Bitte auf nächstes Jour fixe mit Ver<lb break="no"/>bundgesellschaft setzen und bald einen solchen einberufen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"><name type="person" ref="#per__131032">Liedermann</name> hat auch mit <name type="person" ref="#per__97966">Snuderl</name>, der jetzt als Vizepräsident<lb/>
der Handelskammer wieder rotiert hat, als Minister ohne Portefeuille<lb/>
verhandelt. Dieser ist für die westlichen Verbindungen Jugosla<lb break="no"/>wiens zuständig. Die Jugos möchten eine gemischte Gesellschaft<lb/>
für Strassenbau mit westeuropäischen Staaten errichten. Daran<lb/>
können wir nicht besonders interessiert sein, denn wir selbst<lb/>
bemühen uns von der EG für unsere Strassen eine entsprechende<lb/>
Unterstützung zu bekommen. Mit den Jugos ist das Karawanken<lb break="no"/>tunnel jetzt abgesprochen und es liegt jetzt bei den Jugos<lb/>
dafür zu sorgen, dass ihre Autobahnen so bald als möglich<lb/>
<pb n="46-0121" facs="46_1979-01-30_0121.jpg"/>bis zur griechischen Grenze resp. bulgarischen Grenze ausgebaut<lb/>
werden. Dasselbe gilt auch für einen Kanal, den <name type="person" ref="#per__97966">Snuderl</name> schon<lb/>
bei meinem seinerzeitigen Besuch in Jugoslawien angeregt hat.<lb/>
In Montenegro soll jetzt an der Küste versucht werden durch Einbau<lb/>
von Heizungen und sonstigen Infrastrukturinvestitionen für<lb/>
Pensionisten eine zweite Saison zu ermöglichen. Daran sind sicherlich<lb/>
etliche österreichische Firmen interessiert. Zwei Kooperationen<lb/>
möchten die Jugoslawen gern: die Fluggesellschaften AUA und JAT<lb/>
und die Steyr-Daimler-Puch mit <choice><choice><sic>Popeda</sic><corr>Pobeda</corr></choice></choice> einer Traktorenfabrik<lb/>
in Novi Sad. Die letztere ist zwar finanziell, wie man auf<lb/>
wienerisch sagen würde, auf dem Sand, doch Steyr-Daimler-Puch<lb/>
möchte angeblich trotzdem eine Traktorenkooperation mit Pobeda<lb/>
beginnen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">ANMERKUNG FÜR <name type="person" ref="#per__108746">HAFFNER</name>: Industriesektion soll dies unter<lb break="no"/>suchen und uns informieren.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Im Erweiterten Wiener Vorstand, d.h. der Wiener Vorstand ergänzt<lb/>
durch die Bezirksobmänner erörterte <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> die Vorschläge des<lb/>
Präsidiums zur Reorganisation der Wiener Stadtverwaltung. Ein<lb break="no"/>leitend stellte er neuerdings fest, dass er überrascht gewesen<lb/>
ist, wie stark sich die Bezirke, Sektionen und auch befreundete<lb/>
Organisationen an der Kritik des Wahlergebnisses vom vergangenen<lb/>
Jahr beteiligt haben. Aus diesen Diskussionen und auch vor<lb/>
allem aus den Vorschlägen des Beamtenkomitees wurde eine Schwer<lb break="no"/>punktliste der Reformmassnahmen zusammengestellt. Beim ersten<lb/>
Durchlesen während des Referates von <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> hatte ich mir schon<lb/>
abgezeichnet und festgestellt, dass ungeheuer viele neue<lb/>
Informationen, Koordinationen, Durchführungsstellen usw. errichtet<lb/>
werden sollen. Als vollkommen neu soll versuchsweise ähnlich<lb/>
wie <name type="person" ref="#per__117656">Maria Theresia</name> beim ABGB in Galizien nicht für ganz Wien<lb/>
sondern nur für den 21. und 22. Bezirk also drüber der Donau<lb/>
eine neue Verwaltungsebene eingezogen werden. Neben der Bezirks<lb break="no"/>verwaltung gibt es dann eine Art Gebietsverwaltung für gewisse<lb/>
Frage wie z.B. Baupolizei, Gesundheit, soziale Betreuung, die<lb/>
bürgernäher agieren soll als letzten Endes dann als dritte<lb/>
Instanz dann die Landes- oder Gemeindeverwaltung im Rathaus.<lb/>
Wenn die hierarchische Rathaus-Bürokratie aufgelockert werden<lb/>
soll und effektiver durch Delegierung in Gebiet wirksam werden<lb/>
sollte, ist dagegen nichts einzuwenden. Wenn aber dadurch ein<lb/>
neuer Überbürokratismus oder eine neue Instanz entsteht,<lb/>
<pb n="46-0122" facs="46_1979-01-30_0122.jpg"/>dann habe ich die grössten Bedenken dagegen, wie ich dies<lb/>
auch letzten Endes in der Diskussion ausdrückte. Was nottut, ist<lb/>
eine entscheidungsfreudige Bürokratie, dies setzt allerdings auch<lb/>
entscheidungsfähige Stadträte und eine Kooperation im Stadtsenat<lb/>
voraus. Insbesonders reformbedürftig ist natürlich auch die Ver<lb break="no"/>kehrsfrage, wofür ein integriertes Verkehrsreferat geschaffen wird.<lb/>
Dem neuen Stadtrat <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> soll dafür nicht nur die Verkehrsbetriebe<lb/>
unterstellt werden, sondern alles, was mit Verkehr zu tun hat,<lb/>
auch die Tiefbaufragen. Die Baudirektion, jetzt schon lahmgelegt,<lb/>
wird aufgeteilt und der Hochbau kommt zu dem Nachfolger von <name type="person" ref="#per__113043">Pfoch</name>,<lb/>
<name type="person" ref="#per__114540">Hatzl</name>, der Tiefbau eben zu <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name>. Bei der Ausgliederung der<lb/>
Strassenbau, U-Bahn usw. aus den Stadtwerken ist natürlich genau<lb/>
zu prüfen, ob die steuerlichen Vorteile, die man seinerzeit durch<lb/>
die Zusammenfassung der Verkehrsbetriebe mit den Energiebetrieben<lb/>
erreicht hat, nicht verlustig wird. Erste Berechnungen ergeben, dass<lb/>
sie 400 Mill. S brutto, von denen allerdings dann 40 % zurückkommen,<lb/>
netto aber dann immerhin noch 240 Mio. S steuerliche Leistungen erbracht<lb/>
werden müssen. Der Vorteil der Stadtwerke war, dass eben das Defizit<lb/>
der Verkehrsbetriebe teilweise zumindestens durch die positiven Er<lb break="no"/>gebnisse von Gas, Elektrizität, Bestattung usw. abgedeckt wurden.<lb/>
Ebenso soll eine Reorganisation vom <name type="person" ref="#per__113043">Pfoch</name>-Referat durch <name type="person" ref="#per__114540">Hatzl</name> einer<lb break="no"/>seits und durch ein neues Referat Städtische Vermögen durch den<lb/>
neuen Stadtrat <name type="person" ref="#per__127030">Veleta</name> repräsentiert, welches die Wohnungen, Häuser,<lb/>
Grundstücke usw. verwalten wird, geschaffen wird. Als dritter neuer<lb/>
Stadtrat wird <name type="person" ref="#per__116209">Zilk</name> für Kultur und Bürgerservice ebenfalls neue Auf<lb break="no"/>gaben übernehmen. Stadtrat <name type="person" ref="#per__114046">Böck</name> geht auf alle Fälle in Pension,<lb/>
<name type="person" ref="#per__123210">Heller</name> soll in den Bundesrat kommen, wofür der jetzigen Bundesrat<lb/>
<name type="person" ref="#per__97386">Czettel</name> anstelle von <name type="person" ref="#per__114540">Hatzl</name> in den Nationalrat kommt. Das Personal<lb break="no"/>stadtratsreferat wird <name type="person" ref="#per__97772">Nekula</name> übernehmen. Die derzeitigen Agenden<lb/>
von Stadtrat <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> werden erst aufgeteilt. <name type="person" ref="#per__97786">Nittel</name> selbst bekommt<lb/>
ein integriertes Verkehrsreferat von dem <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> behauptet, entweder<lb/>
er wird dann der Retter Wiens sein oder er wird dieses Himmelfahrts<lb break="no"/>kommando gar nicht überstehen. Da für den scheidenden <name type="person" ref="#per__113043">Pfoch</name> der<lb/>
starke 16. Bezirk das Präsidium verlangt hat, hat <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> sich ent<lb break="no"/>schlossen, <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> zu ersuchen, als Landtagspräsident zurückzulegen<lb/>
und gleich in den Bundesrat zu gehen. Dieser lehnt dies aber entschieden<lb/>
ab, weil er darin die Gefahr sieht, dass man dann dort erklären wird,<lb/>
es muss an der Bauring-Affäre etwas dran sein, denn sonst hätte man<lb/>
ihn nicht vor drei Monaten zum Landtagspräsidenten auf Dauer der<lb/>
Legislaturperiode gewählt. Theoretisch könnte er jetzt nur durch<lb/>
einen Misstrauensantrag dieses Amtes verlustig werden. Das<lb/>
<pb n="46-0123" facs="46_1979-01-30_0123.jpg"/>Bundesratsmandat für <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> soll durch die Genossin <name type="person" ref="#per__115582">Heinz</name><lb/>
freigemacht werden, die in den Gemeinderat geht. <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> hat<lb/>
dann auch die Kritik, die an ihm laut wurde, freimütig einge<lb break="no"/>standen, insbesondere, dass er viel zu lange zögert, Personal<lb break="no"/>entscheidungen zu treffen. Aus fast allen Bezirken wurde ihm<lb/>
insbesondere zum Vorwurf gemacht, dass er <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> zum Landtags<lb break="no"/>präsidenten vorgeschlagen hat. In der Diskussion wurde von allen<lb/>
Diskussionsteilnehmern die Tragik des Falles <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> herausgestrichen,<lb/>
alle sind davon überzeugt, dass er als Parteisoldat immer wieder<lb/>
geschwiegen hat, um die Bauring-Sache nicht vorzeitig auffliegen<lb/>
zu lassen, fast alle sind aber andererseits der Meinung, dass<lb/>
dieses Personalpaket beschlossen werden muss. Nur <name type="person" ref="#per__114547">Gawlik</name> und <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name><lb/>
selbst meinten, man sollte personell überhaupt nichts ändern.<lb/>
Mehr als die Hälfte der Diskussionsteilnehmer hatte allerdings grosse<lb/>
Bedenken gegen <name type="person" ref="#per__116209">Zilk</name>. Alle gaben übrigens aber der Hoffnung Ausdruck,<lb/>
dass die Wiener Konferenz am Donnerstag ruhig über die Bühne gehen<lb/>
sollte, damit als Wahlauftakt nicht die bürgerliche Presse und<lb/>
die ÖVP triumphierend feststellen kann, dass der neue Reorganisa<lb break="no"/>tionsplan und damit die neue Personalentscheidung von <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> nicht<lb/>
einmal von den eigenen Genossen akzeptiert wird oder zumindestens<lb/>
stark kritisiert und dann womöglich nicht einstimmig beschlossen<lb/>
wird. Nach sechsstündiger Diskussion wurde mir einmal mehr be<lb break="no"/>stätigt, wie schwierig es ist, in der Gemeinde Wien rein von der<lb/>
parteipolitischen Seite her Reorganisationen durchzuführen.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve">Noch deutlicher wurde mir die schwierige Situation bei der Dis<lb break="no"/>kussion im Bezirk vor unseren Bezirksmandataren, zu denen ich<lb/>
sofort gefahren bin, um zu berichten, vor Augen geführt. Obwohl<lb/>
wir in unserem Bezirk verhältnismässig freimütig über alles<lb/>
diskutieren, obwohl ich durch wöchentliche Berichte bis in die<lb/>
letzten Details unsere Funktionäre weitestgehend aufkläre, dass<lb/>
<name type="person" ref="#per__97543">Heindl</name> schon bezweifelt, ob dies ein wirklich ausschliesslich rich<lb break="no"/>tiger Weg ist, muss ich feststellen, dass der Einfluss der Massen<lb break="no"/>medien so wie auch in allen anderen Bezirken wesentlich stärker<lb/>
ist als wir dies wahrhaben wollen. Der grösste Irrtum ist zu<lb/>
glauben, dass wir in unserem Vertrauenspersonen-Apparat mit<lb/>
persönlicher Information gegen den Einfluss der Massenmedien<lb/>
einigermassen Paroli bieten können. Einmal mehr musste ich fest<lb break="no"/><pb n="46-0124" facs="46_1979-01-30_0124.jpg"/>stellen, dass die Grundstimmung für die Reorganisation in der<lb/>
Gemeindeverwaltung, sei es sachlicher aber noch viel mehr<lb/>
personeller Natur, so ist, man sollte sozusagen radikal durch<lb break="no"/>greifen. Einmal mehr hat sich bestätigt, dass bei schlechten<lb/>
Wahlausgängen entweder unmittelbar wie dies <name type="person" ref="#per__97488">Gratz</name> das letzte Mal<lb/>
sofort machen wollte oder selbst nach einer Denk- und Kritik-<lb/>
und Abkühlpause wie er sich dann letzten Endes entschieden hat,<lb/>
Köpfe rollen müssen. Ob es dabei immer wirklich die dafür<lb/>
verantwortlichen trifft, ist eine zweite Frage. Es gibt wirklich<lb/>
nichts Undankbareres als im politischen Geschäft tätig zu<lb/>
sein. Der Fall <name type="person" ref="#per__116042">Suttner</name> zeigt es mir klar und deutlich.<lb/>
</p>
            <p xml:space="preserve"/>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="46_0116_01" facs="46_1979-01-30_0116-01.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesprogramm, 30.2.1979</head>
         </div>
         <pb n="46_0116_02" facs="46_1979-01-30_0116-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>hs. Notizen (Tagesprogramm Rückseite)</head>
         </div>
         <pb n="46_0124_01" facs="46_1979-01-30_0124-01.jpg"/>
         <pb n="46_0124_02" facs="46_1979-01-30_0124-02.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="cabinetAgenda">
            <head>Tagesordnung 148. Ministerratssitzung, 30.1.1979</head>
            <gap reason="sampling"/>
            <pb n="46_0124_03" facs="46_1979-01-30_0124-03.jpg"/>
         </div>
         <pb n="46_0124_04" facs="46_1979-01-30_0124-04.jpg"/>
         <div type="attachment" subtype="other">
            <head>hs. Notizen (TO Ministerratssitzung Rückseite)</head>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>